\lr{Теория физических измерений. Систематические и случайные погрешности}
\label{Phys_measure} % 2 часа
\theory %		ТЕОРИЯ
Развитие науки и техники неразрывно связано с точными измерениями, которые дают
новую информацию об окружающем физическом мире. Эксперимент служит основной
формой целенаправленного движения к познанию окружающего материального мира, то
есть важнейшим инструментом науки. Естественным и наиболее простым способом
количественного оценивания свойства является прямое сравнение двух вещей в
определенном отношении (по степени проявления свойства). Для стандартизации
измерений было разработано соглашение о единицах, используемых для измерений.
В метрологии их называют\ж мерами\н.

Результатом сравнения оцениваемой вещи с мерой является именованное число,
называемое\ж значением величины\н. Измерения одной и той же величины можно
проводить как однократно, так и многократно.

Физические величины можно разделить на два типа: постоянные, изменяющиеся и случайные.
К постоянным величинам относят инварианты, чье значение доподлинно известно,
физические постоянные, а также величины, однозначно не изменяющие своего значения в
процессе измерения. Изменяющиеся величины по определенному закону меняют
со временем свое значение. Точное значение случайной величины определить невозможно,
можно указать лишь ее дисперсию и среднее значение. Таким образом, эксперимент
позволяет измерить с заданной точностью лишь постоянные и изменяющиеся величины.
Однако, и в этом случае точность измерения будет ограничена случайными
ошибками.

В отличие от классической механики, в квантовой механике многие физические величины
являются связанными (например, импульс и координата), поэтому, чем больше точность
измерения одной из связанных величин, тем меньше точность измерения другой
величины (согласно соотношению неопределенностей).

\bf Представление\н результатов физического измерения имеет немаловажное значение
для понимания сути исследуемого процесса.\к Результаты измерения можно представить
в виде таблиц или графиков\н. Наибольшую наглядность имеет графическое представление.
При этом немаловажно правильно задать масштаб графика, направление осей и шкалы
осей (линейную, экспоненциальную, логарифмическую или иную). Например, для
отображения зависимости активности радиоактивного изотопа от времени, удобно
использовать линейную шкалу для активности препарата и логарифмическую~--- для
времени.

Количественной характеристикой неоднозначности результата измерения является\ж
погрешность\н. Ее оценивают, исходя из всей информации, накопленной при подготовке
и выполнении измерений. Окончательный результат измерения нельзя расценивать как
<<истинное значение>> измеряемой физической величины, так как в этом нет смысла
из-за наличия погрешности.

Погрешность может быть выражена в единицах измеряемой величины $x$~--- в таком
случае она обозначается~$\Delta x$ и носит название\ж абсолютной погрешности\н.
Однако абсолютная погрешность не отражает в полной мере качества измерений.
Действительно, абсолютная погрешность 1~мм при измерении размера комнаты перед
оклеиванием обоями свидетельствует о высоком качестве измерения, но та же
погрешность неприемлема при измерении, например, расстояний между атомами в
металле.

Критерием качества измерения является безразмерное отношение абсолютной погрешности к
окончательному результату измерения, $\delta x=\Delta x/x$, которое называют\ж
относительной погрешностью\н и используют как в абсолютном, так и в процентном
выражении.

Выделяют следующие виды погрешностей:
\begin{description}
\item[промахи] возникают вследствие неисправности измерительных приборов или
ошибок в эксперименте, сделанных по невнимательности;
\item[систематические погрешности] как правило, неизвестны и могут быть учтены
лишь при выполнении измерений несколькими приборами. Данная погрешность возникает
вследствие значительной величины влияния прибора на измеряемую величину, либо же
из-за пренебрежения некоторыми величинами на этапе моделирования эксперимента;
\item[случайные погрешности] носят случайный характер (чаще всего они имеют
гауссово распределение) и возникают из-за незначительных (флуктуационных)
изменений хода эксперимента.
\end{description}

Рассмотрим мысленный эксперимент по изменению физической величины~$x$. Пусть в
результате~$n$ измерений получен ряд значений~$x_1,\ldots$, $x_n$. Для получения
действительного значения величины~$x$ необходимо, прежде всего выявить промахи,
которые могут иметь вид неестественных значений результатов измерения. Далее
учитывают систематические (приборные) погрешности, которые имеют вид поправок
к результатам. Оставшиеся случайные погрешности обычно характеризуют средним
квадратичным отклонением.

Приборные погрешности обычно указываются на лицевой панели прибора или в
сопроводительной документации в виде\ж класса точности\н~--- наибольшей
погрешности в процентном соотношении от предела измерений.

В случае, когда~$n$ имеет достаточно большую величину, погрешность
результата~$\sigma_{\mean{x}}$ уменьшается в~$\sqrt{n}$ раз по сравнению с
погрешностью отдельного измерения~$\sigma$, и выражается формулой
$$
\sigma_{\mean{x}}=\frac{\sigma}{\sqrt{n}}=
\sqrt{\frac{\sum\limits_{i=1}^n(x_i-\mean{x})^2}{n(n-1)}}.
$$

За оценку погрешности окончательного результата многократного измерения примем
величину~$\Delta x$, задающую симметричный относительно~$\mean{x}$ интервал
значений, называемый\ж доверительным интервалом\н.
Вероятность найти значение измеряемой величины в указанном интервале носит
название\ж доверительной вероятности\н~$\alpha$. Для нормального распределения
существуют таблицы доверительных вероятностей в относительных
единицах~$\frc{\Delta x}{\sigma}$. Случайную величину обычно записывают в
виде
$$
x=\mean{x}\pm\Delta x,\quad \alpha=\alpha_0.
$$

Идеальным является бесконечное число измерений, однако, обычно ограничиваются
пятью-десятью замерами, что приводит к искажению оценки погрешности.
В этом случае погрешность рассчитывают по формуле
$$
\Delta x\ind{случ}=t(\alpha,n)\sigma_{\mean{x}},
$$
где $t(\alpha,n)$~-- табличные\ж коэффициенты Стьюдента\н.

После измерения случайной погрешности результат записывают в виде $x=\mean{x}\pm
\Delta x$, где
$$
\Delta x=\sqrt{(\Delta x\ind{случ})^2+\sigma\ind{приб}^2}.
$$

Следует учесть при выполнении измерений, что\к если результаты измерений не
выходят за рамки приборной погрешности, можно уверенно считать~$\Delta
x=\sigma\ind{приб}$\н. Повышение количества измерений в этом случае не способствует
повышению точности эксперимента.

Для записи результата следует согласовывать точность измеренной величины и
погрешности: порядок значащих цифр в них долежн совпадать. Для определения
количества значащих цифр погрешности следует учесть, что\к относительная неточность
оценивания величины~$\sigma$ составляет примерно~$(n-1)^{-1/2}$\н. Таким образом,
точность оценки погрешности при выполнении десяти измерений составляет около~$30\%$,
что делает бессмысленным писать более одной значащей цифры (т.е. правильной будет
запись в виде~$x=154\pm2$ и неправильной: $x=154.3\pm2.1$). Для более наглядного
представления результата можно вынести за скобки общий множитель. Например,
получив значение $\mean{x}=3954.2\cdot10^3$ при погрешности $\Delta x=126\cdot10^2$
на основании десяти измерений, следует записать результат в виде
$x=(395\pm1)\cdot10^4$.

Для определения погрешности в случае, когда\к физическая величина определяется
аналитически исходя из измерения нескольких физических величин\н, необходимо
придерживаться следующих правил.
\begin{enumerate}
\item Предельная\ж абсолютная погрешность\н суммы или разности равна сумме
абсолютных погрешностей. Пусть $Y=X_1+X_2$, $X_1=\mean{x_1}\pm\Delta x_1$,
$X_2=\mean{x_2}\pm\Delta x_2$, тогда $\Delta y=\Delta x_1+\Delta x_2$.
В общем виде:
$$\Delta\bigl(\pm\sum a_n\bigr)=\sum\Delta a_n.$$
\item Предельная\ж относительная погрешность\н произведения или частного равна
сумме относительных погрешностей (при пренебрежении величинами второго и б\'ольших
порядков малости). Как следствие: относительная погрешность $n$-й
степени случайной величины равна произведению относительной погрешности этой
величины на~$n$.
$$\prod(a_i\pm\Delta a_i)=\prod a_i\prod(1\pm\delta a_i)\approx
\prod a_i(1\pm\sum\delta a_i),$$
$$\bigl(a[1\pm\delta a]\bigl)^n\approx a^n(1\pm n\delta a).$$
\item\ж В сложных функциях\н вида $y=f(x_1,\ldots,x_n)$ можно оценить погрешность, воспользовавшись
приближением:
\begin{equation}
\delta y\approx\frac{dy}{y}=\frac{d f(x_1,\ldots,x_n)}{f(x_1,\ldots,x_n)},
\label{pogr}
\end{equation}
в котором следует заменить $\frc{dx_i}{x_i}=\delta x_i$~-- относительная погрешность
измерения величины~$x_i$, $d x_i=\Delta x_i$~-- абсолютная погрешность. Все
слагаемые, возникающие при расчете по формуле~\eqref{pogr} необходимо суммировать
по абсолютной величине.
\end{enumerate}

\next
Многие изменяющиеся физические величины имеют линейную зависимость. Оценить
параметры такой зависимости можно графически, либо аналитически. Графическая
оценка заключается в следующем алгоритме. На график в виде точек наносятся значения
измеренных величин. Вокруг каждой точки строится прямоугольник со сторонами,
соответствующими погрешностям измеренных величин. Далее между точками проводится
прямая так, чтобы по возможности пересечь все прямоугольники. Если на протяжении
всей прямой наблюдается примерно одинаковое количество точек над и под ней,
и при этом точки располагаются хаотически (т.е. не образуют групп,
последовательно расположенных над или под прямой), данную зависимость можно
интерпретировать как линейную. Из коэффициента наклона полученной прямой и точки
пересечения ординаты определяются параметры зависимости $X=AY+B$.

Одним из наиболее распространенных приемов статистической обработки экспериментальных
данных, относящихся к различным функциональным зависимостям физических величин друг
от друга является\ж метод наименьших квадратов\н. В своей простейшей форме он
применим к линейной зависимости $y=ax+b$ и позволяет получить достоверные оценки ее
параметров, $a$ и~$b$, а также оценить их погрешности.

Пусть проведено~$n$ парных измерений величин~$x$ и~$y$. По экспериментальным
данным необходимо найти оценки параметров~$a$ и~$b$, а также оценки их дисперсий
$\sigma^2_a$ и~$\sigma^2_b$. Предположим, что значения~$x_i$ известны без
погрешностей, а величины~$y_i$ распределены нормально относительно величины
$\mean{y_i}$ с одинаковыми дисперсиями~$\sigma^2_y$. Математические ожидания
$\mean{y_i}$ удовлетворяют выражению $\mean{y_i}=ax_i+b$.

В этом случае критерий минимизации суммы квадратов отклонения
$Y=\sum(y_i-\mean{y_i})^2$
позволяет с достаточно большой вероятностью оценить величины~$a$ и~$b$.
Минимизация~$Y$ производится по обеим переменным, т.е. необходимо,
чтобы выполнялись равенства: $\partder{Y}{a}=0$ и
$\partder{Y}{b}=0$. Эти два условия образуют
систему уравнений, из которых и находятся искомые неизвестные величины:
\begin{equation}
a=\frac{n\sum x_iy_i-\sum x_i\sum y_i}{n\sum x^2_i-\Bigl(\sum x_i\Bigr)^2}=
\frac{\mean{xy}-\mean{x}\,\mean{y}}{\mean{x^2}-(\mean{x})^2},
\label{koeff_a}
\end{equation}
\begin{equation}
b=\frac{\sum x_i^2\sum y_i-\sum x_i\sum x_i y_i}{n\sum x^2_i-\Bigl(\sum x_i\Bigr)^2}=
\frac{\mean{x^2\strut}\,\mean{\strut y}-\mean{x}\,\mean{xy}}{\mean{x^2}-(\mean{x})^2}.
\label{koeff_b}
\end{equation}

Соответствующие дисперсии равны:
$$
\sigma^2=\frac{n}{n-2}\Bigl(\mean{y^2}-(\mean{y})^2-a^2\bigl[
\mean{x^2}-(\mean{x})^2\bigr]\Bigr),\qquad
\sigma^2_a=\frac{\sigma^2}{n\bigl(\mean{x^2}-(\mean{x})^2\bigr)},\quad
\sigma_b^2=\sigma_a^2\mean{x^2}.
$$

Найденные величины позволяют\ж аппроксимировать\н (подыскать наиболее удовлетворяющую
функциональную зависимость для данного набора данных)
заданную таблично функцию $y(x)$.

\next
В случае функции двух и более переменных $z\equiv z(x,y)=ax+by+c$ коэффициенты~$a$,
$b$ и~$c$ также можно отыскать методом наименьших квадратов. Единственным отличием
в данном случае будет то, что система будет состоять из трех уравнений для трех
неизвестных.

Теперь предположим, что у нас имеется нелинейная функция $y=f(x)$. Даже в этом
случае возможно использовать метод наименьших квадратов, но
формулы~\eqref{koeff_a} и~\eqref{koeff_b} могут значительно видоизмениться.
Некоторые зависимости, однако, можно свести к линейным. Например, функция
$y=\e^{ax+b}$ после логарифмирования примет вид $\ln y=ax+b$. Заменяя переменную
$y_1=\ln y$ (т.е. прологарифмировав измеренные величины~$y_i$) можно определить
коэффициенты~$a$ и~$b$ по тем же формулам, что и для линейной зависимости.
Однако, следует иметь в виду, что в этом случае дисперсии~$\sigma$,
$\sigma_a$ и~$\sigma_b$ будут вычисляться немного иначе.

\pract %		ПРИМЕРЫ ПРАКТИЧЕСКИХ РАБОТ
Случайная погрешность физического измерения имеет природу, аналогичную белому шуму,
поэтому для начала рассмотрим простейшие методы очистки одномерных сигналов вида
$y=y(t)$ от шумов.

Используем сигнал из задания~\ref{noicy_AM} лабораторной работы~\No\ref{Statistics},
но создадим массив из десяти сигналов, зашумленных с одинаковым уровнем~SNR:
\begin{verbatim}
x=[0:0.05:20];
y=sin(x*10).*(0.5+sawtooth(x*pi/5)/2);
for a=[1:10]
y1(a,:)=awgn(y,1,'measured');
end
\end{verbatim}

Вид цикла \verb'for' отличается от языков программирования вроде C: цикл
поочередно перебирает все значения переменной \verb'a'. Если бы мы заранее
инициализировали ее массивом, можно было бы просто написать \verb'for a'.
Цикл \verb'for' заканчивается командой \verb'end' (ею же заканчиваются и многие
другие циклы). Двоеточие в адресации \verb'y(a,:)' означает, что мы выбираем\ж
все\н элементы по второй координате (т.е. приравнивание производится к целой
строке). Еще одним отличием от языков программирования является динамическое
расширение матриц: нет необходимости в начале работы с ней сообщать ее предельный
размер.

Итак, мы получили массив \verb'y1', в строках которого содержатся зашумленные
варианты одного и того же сигнала. Можете отобразить их все графически командой
\verb'plot(x,y1)'.
Оценить зашумленность сигнала можно командой \verb'plot(y,y1)'. Если бы
сигналы в \verb'y1' совпадали с \verb'y', мы увидели бы отрезок с коэффициентом
наклона~1. Чем дальше форма полученной фигуры от такого отрезка, тем больше
зашумленность сигнала.

Для восстановления сигнала из десяти измерений попробуем усреднить наборы сигналов
и найти их медиану:
\begin{verbatim}
y_mean = mean(y1);
y_med = median(y1);
plot(x,[y;y_mean;y_med])
\end{verbatim}

Как видите, оба восстановленных сигнала имеют примерно одинаковые величины
и довольно близки к реальной функции (особенно на участках с большой амплитудой
сигнала). Однако, как мы увидим впоследствии, если к сигналу добавлен шум
типа <<соль/перец>>, медианная фильтрация будет работать намного эффективнее
фильтрации по среднему арифметическому.

\next
Теперь допустим, что мы имеем линейную зависимость $y=ax+b$, заданную таблично в виде~$y(x)$.
Для определения методом наименьших квадратов коэффициентов линейной (а также высших степеней)
зависимости служит функция \verb'polyfit(x,y,n)'. Она содержит три аргумента: $x$~-- вектор
аргумента, $y$~-- вектор функции, $n$~-- степень аппроксимирующего полинома. Ее результат в
простейшем случае представляет собой вектор коэффициентов (начиная со старшей степени).
Если функцию вызвать как \verb'[p,S] = polyfit(x,y,n)', вектор~$p$ будет содержать коэффициенты,
а в структуре~$S$ будут содержаться такие данные, как степени свободы~(df) и норма отклонений
данных от аппроксимирующей кривой (normr). Для восстановления полученной зависимости
используется функция \verb'polyval(p,x)', где $p$~-- полученный функцией \verb'polyfit'
вектор коэффициентов, $x$~-- вектор аргумента. В таком виде функция возвращает вектор
восстановленной функции. В виде \verb'[y, delta] = polyval(p,x,S)' функция возвращает массив
погрешностей (т.е. в каждой точке восстановленные значения функции можно представить в
виде $y=y\pm delta$, т.е. оценить абсолютную погрешность восстановления можно при помощи
команды \verb'mean(delta)'.

Найдем коэффициенты модельной зависимости. Пусть $y=7.15x+4.22$. Построим
вектора, соответствующие аргументу и функции:
$$
\verb'x = [0:100]; y = 7.15*x + 4.22;'
$$
Зашумим сигнал для получения разброса точек~$y_i$:
$$
\verb"y1 = awgn(y,10,'measured');"
$$
Отобразим на экране оба ряда: \verb"plot(x,y,x,y1,'.')" (запись \verb"'.'"
означает, что график будет отображаться точками). Как видите, разброс данных
достаточно велик. Определим коэффициент корреляции: \verb'corrcoef(x,y1)'.
Он довольно близок к единице, следовательно, мы можем попытаться получить
коэффициенты линейной зависимости и восстановить функцию:
\begin{verbatim}
[p,S] = polyfit(x,y1,1);       % коэффициенты a и b
[y2, delta] = polyval(p,x,S);  % восстановленный вектор
plot(x,y1,'.',x,[y;y2])        % все три графика, зеленый - наш
mean(delta)                    % абсолютная ошибка
mean(delta)/mean(y)            % относительная ошибка
\end{verbatim}

\next
Можно найти приближение методом наименьших квадратов и другим способом. Пусть
$Y$~-- вектор--столбец значений функции, $A=(a,b)^{\rm Tr}$~-- вектор--столбец
коэффициентов
разложения. Тогда условие $y_i=ax_i+b$ можно представить в виде матричного
произведения $Y=XA$. Второй столбец матрицы~$X$ целиком состоит из единиц, а
в первом находится последовательность значений~$x_i$. В этом случае нахождение
коэффициентов сводится к решению системы линейных уравнений $y_i=ax_i+b$,
дающему минимальную невязку. Такое решение находится при помощи операции
левостороннего матричного деления: $X\backslash Y$. Решим предыдущий пример таким
способом.
\begin{verbatim}
X = [x' ones(size(x'))]; % создаем матрицу аргумента
                         % (т.к. x и y1 - строки, транспонируем их)
A = X\y1'                % находим коэффициенты
                         % и отображаем их на экране
\end{verbatim}
Функция \verb'ones' создает матрицу с единичными элементами размером, соответствующим
значению аргументов (или вектор с единичными элементами, если аргумент один).
Функция \verb'size' возвращает вектор, каждый элемент которого соответствует
количеству элементов аргумента в данной размерности (а количество элементов
вектора равно размерности матрицы--аргумента). Все, что следует за знаком~\%
Matlab игнорирует, считая это комментарием.

Полученные значения должны быть примерно равны найденным предыдущим способом.
Как мы увидим далее, такой способ нахождения корней аппроксимации пригоден не
только для полиномиальных, но и для многих других функций.

\next
Попробуем создать квадратичную зависимость и аппроксимировать ее методом наименьших квадратов.
Пусть зависимость на отрезке $[0,100]$ имеет вид $y=2.4x^2-0.87x+2.13$. Создадим соответствующие
массивы данных, добавим шум с SNR=20\,дБ и отобразим оба сигнала на графике:
\begin{verbatim}
x=[1:100];
y=2.4*x.^2-0.87*x+2.13;
y1=awgn(y,20,'measured');
plot(x,[y;y1]);
\end{verbatim}

Теперь создадим вектор коэффициентов аппроксимации полиномом второй степени
восстановим функцию и отобразим на графике:
\begin{verbatim}
[p, S] = polyfit(x, y1, 2);
[y2, DELTA] = polyval(p, x, S);
plot(x,[y1;y2]);
\end{verbatim}

Сравните функции $y$ и $y_2$: \verb'plot(x,[y;y2])'. Отобразите на экране найденные коэффициенты:
\verb'p'. Рассчитайте среднее квадратичное отклонение аппроксимации (\verb'mean(DELTA)').
Также рассчитайте относительную ошибку аппроксимации \verb'mean(DELTA)/mean(y1)'.

\next
Однако, чаще всего функциональные зависимости имеют иные виды зависимости. Допустим, нам
известно, что измеряемая величина изменяется по закону
\begin{equation}
y=a_0+a_1\e^{-t}+a_2te^{-t}.
\label{exp_y}
\end{equation}
Для аппроксимации такой функцией можно представить уравнение~\eqref{exp_y} в матричном
виде $Y=TA$, где $T$~-- функциональная матрица, у которой в первом столбце
размещены единицы (соответствует умножению на~$a_0$), во втором~--- функция
$\e^{-t}$, а в третьем~--- $t\e^{-t}$. Найти коэффициенты~$A$ можно при помощи
оператора левого деления: $A=T\backslash Y$.
Для закрепления материала выполните следующий пример.
\begin{verbatim}
t = [0 0.3 0.8 1.1 1.6 2.3]';      % сразу вводим данные в столбцах
y = [0.6 0.67 1.01 1.35 1.47 1.25]';
T = [ones(size(t))  exp(-t)  t.*exp(-t)];
A = T\y
\end{verbatim}
Теперь отобразим данные на графике:
\begin{verbatim}
x = (0:0.1:2.5)';
Y = [ones(size(x))  exp(-x)  x.*exp(-x)]*A;
plot(x,Y,'-',t,y,'o')
\end{verbatim}
Параметр \verb"'-'" означает, что график построится в виде непрерывной линии
(его можно опустить); \verb"'o'" выведет график, на котором каждое значение
будет обозначено кружками.

\self
%			ЗАДАНИЯ ДЛЯ САМОСТОЯТЕЛЬНОГО ВЫПОЛНЕНИЯ
\begin{enumerate}
\item На интервале \verb'[0:0.05:20]' задайте функцию \verb'y=sin(x)'.
Создайте три массива: на 10, 100 и 1000 зашумленных копий функции \verb'y'
с SNR=-10\,дБ.
Отобразите одну из этих функций.
Найдите для каждого массива медиану. Постройте графики всех трех медиан.
Для отображения трех разных графиков на одном листе можно воспользоваться функцией
\verb'subplot(abc)', где \verb'a'~-- количество графиков по вертикали, \verb'b'~--
количество графиков по горизонтали, \verb'c'~-- номер текущего графика. Например, чтобы
построить три графика один над другим, надо дать последовательность команд:
\begin{verbatim}
subplot(311); plot(график1)
subplot(312); plot(график2)
subplot(313); plot(график3)
\end{verbatim}

Как видите, даже когда амплитуда шума в три раза превышает амплитуду сигнала, можно выделить
сигнал чисто статистическими методами, однако, при этом необходимо провести огромное
количество измерений.

\item
Найдите\к обоими способами\н коэффициенты $a$ и~$b$ для таблично представленной
зависимости $y(x)$, предполагая,
что она имеет линейный вид. Найдите матрицу коэффициентов корреляции~$x$ и~$y$ (командой
\verb'corrcoef(x,y)'. Элемент матрицы с координатами $(i,j)$ соответствует корреляции
$i$-го и~$j$-го столбцов. Таким образом, следует обратить внимание на элементы, расположенные
на побочной диагонали. Если они близки к~1, можно говорить о линейной зависимости данных.
Данные представлены в таблице:
% a=5.15, b=2.74
% должно получиться: a=5.0644, b=3.4020
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}
\hline
\bf x&1&2&3&4&5&6&7&8&9&10\\
\hline
\bf y&7.7 &  13.7 &  22.0 &  23.1 &  23.7 &  36.7 &  35.6 &  47.8 &
50.2 & 52.1\\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
($a=5.1$, $b=3.4$).

\item
Известно, что некоторая зависимость (см. таблицу ниже) имеет вид
$y=ax\sin(x)-b\ln(x)$. Определите коэффициенты~$a$ и~$b$ и постройте
данную кривую с более детальным отображением (на векторе \verb'[1:0.05:10]').
Подсказка: сразу же задайте вектора~$x$ и~$y$ как столбцы; матрица~$X$ задается
командой \verb'X=[x.*sin(x)  -log(x)]'.
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}
\hline
\bf x&1&2&3&4&5&6&7&8&9&10\\
\hline
\bf y&-0.68 & 8.41  &  -23.0 &  -37.2 &  -73.2 & -39.7 &  9.14 &  21.0 &
7.97 & -72.5\\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
($a=7.72$, $b=14.8$).

\item
Промоделируйте эксперимент измерения ста значений функции $y=1.7x^3+3.4x^2-2.9x+9.2$
и восстановления коэффициентов зависимости. Для этого создайте вектор аргумента
\verb'x=[1:100]', получите по формуле соответствующий вектор функции \verb'y_ideal',
а из него~--- зашумленный результат \verb'y' с SNR=25\,дБ.

Методом \verb'polyfit'~---~\verb'polyval' получите значения коэффициентов.
Отобразите на графике точками исходные данные и непрерывной линией полученный
аппроксимацией результат.

\item
Аналогично предыдущему заданию составьте модель эксперимента по измерению
амплитуды напряжения в контуре, испытывающем колебания с основной частотой
$\Omega=1000\,$Гц и двумя гармониками $\Omega\pm\omega$, где $\omega=74\,$Гц.
Известно, что суммарное колебание описывается приближенной
формулой $U=a\sin(\Omega t)+b\sin(\omega t)-c\cos(\omega t)$.
Создайте интервал времен {\tt t=[0: 0.06: 120]}. Для получения идеальных
значений~$U$ положите $a=361$, $b=117$, $c=92$. Отношение сигнал/шум при
получении зашумленного сигнала выберите равным~20\,дБ.

Восстановите значения коэффициентов~$a$, $b$ и~$c$.

\qwest
\begin{enumerate}
\item Что такое постоянная, изменяющаяся и случайная величины? Чем отличается
представление физических величин в классической и квантовой физике?
\item Какие виды погрешностей вы знаете? Что такое класс точности прибора?
\item Что заключает в себя доверительный интервал? Что такое доверительная
вероятность?
\item Для чего вводятся коэффициенты Стьюдента?
\item Как определить количество значащих цифр погрешности при записи результата
измерения? Можно ли на основе 2000 измерений некоторой величины записать ее
значение в виде $x=1.592\pm0.002$? $x=(2.6423\pm0.5)\cdot10^{10}$?
$x=110\pm4$?
\item Назовите правила для вычисления погрешности результата косвенных
измерений, имеющего простую арифметическую зависимость. Как вычислить погрешность
результата косвенных измерений, имеющего сложную зависимость? В чем особенность
показательной и экспоненциальной функций, почему экспоненциальная функция
имеет наибольшую чувствительность к погрешности аргумента?
\item Дайте определение и область применения метода наименьших квадратов.
Для чего применяется аппроксимация рядов данных?
\item Какие функции в наибольшей степени удобны для аппроксимации?
\item Какие два способа линейной аппроксимации существуют в MatLab?
\item Как в MatLab выполнить аппроксимацию сложных функциональных зависимостей?
\end{enumerate}

\end{enumerate}