\lr{Теория оценок} % 8 часов
\theory
Для вычисления вероятности попадания случайной величины, имеющей нормальное
распределение, в заданный интервал~$[a,b]$, используются функции Лапласа.
Вероятность того, что случайная величина~$x$ лежит в интервале
$[\mean{x}-\delta,\mean{x}+\delta]$ равна
$$P(|x-\mean{x}|<\delta)=2\Phi(\delta/\sigma).$$
Если $\delta=3\sigma$, вероятность попадания случайной величины в данный
отрезок будет равна~$0.9973\%$. Другими словами, лишь~$0.27\%$ наблюдаемых
могут располагаться вне этого интервала. Этот вывод называют\ж правилом
трех сигм\н:\к если случайная величина распределена нормально, то абсолютная
величина ее отклонения от математического ожидания не превосходит утроенного
среднего квадратичного отклонения\н.

Согласно\ж теореме Ляпунова\н,\к случайная величина, являющаяся суммой большого
числа взаимно независимых случайных величин, имеет нормальное распределение\н.
Так как результат физического измерения определяется огромным количеством
случайных величин (давление, температура, магнитное поле Земли и~т.п.),
любой результат физического измерения имеет нормальное распределение.

Так как при измерении реальных (эмпирических) случайных величин ограничиваются
конечным (и обычно небольшим) количеством измерений, вид распределения
данной величины может отличаться от гауссова распределения. Пусть~$x_i$,
$i=\overline{1,n}$~--- нормальные независимые случайные величины с~$\aver{x}=0$
и~$\sigma_x=1$. Тогда сумма квадратов этих величин $\chi^2=\sum_{i=1}^n x_i^2$
распределена по закону <<\bf{}хи квадрат\rm>> с~$k=n$ степенями свободы.
Каждое линейное соотношение между этими величинами уменьшает количество
степеней свободы распределения на единицу. Плотность этого распределения:
$$
f(x)=\begin{cases}
0,& x\le0,\\
\rev{2^{k/2}\Gamma(k/2)}\e^{-x/2}x^{k/2-1},& x>0,\\
\end{cases}
$$
где $\Gamma(x)=\Int_0^\infty t^{x-1} e^{-t}dt$~-- гамма-функция, в частности,
$\Gamma(n+1)=n!$.
Отсюда видно, что с увеличением степеней свободы распределение <<хи квадрат>>
приближается к нормальному распределению (что соответствует закону больших
чисел).

Если $z$~-- нормальная случайная величина с $\mean{z}=0$ и~$\sigma_z=1$, а
$v$~-- независимая от~$z$ величина, распределенная по закону~$\chi^2$ с~$k$
степенями свободы, то величина $T=Z/\sqrt{V/k}$ имеет распределение, которое
называют\ж t-распределением\н или\ж распределением Стьюдента\н. Данное
распределение при увеличении~$k$ тоже приближается к нормальному распределению.

\next
Из-за того, что количество экспериментов (т.е. наблюдаемых величин) при
измерении физической величины ограничено конечным (небольшим) числом, для
определения как можно более точного значения математического ожидания данной
величины используется\к теория оценок\н.

\bf Несмещенной\н называют оценку величины~$x$, совпадающую с~$\mean{x}$,
однако, действительные оценки являются смещенными.\ж Эффективной\н называют
оценку с наименьшей дисперсией.\ж Состоятельной\н называют оценку, стремящуюся
при увеличении количества наблюдаемых к~$\mean{x}$.

Аналогично характеристикам случайных величин, для выборок вводят понятие
группового и общего среднего, генеральной и выборочной дисперсии. В качестве
оценки дисперсии выборки обычно принимают\ж исправленную дисперсию\н
$D=\frac{n}{n-1}D\ind{выб}$. Т.е. при расчете дисперсии суммы квадратов
отклонений наблюдаемых от их среднего значения необходимо делить на число
наблюдаемых без единицы.

\bf Точностью\н оценки (или доверительным интервалом)~$\delta$ называют длину
полуинтервала, в котором с определенной вероятностью находится измеряемая
величина. Соответствующую вероятность~$\gamma$ называют\ж надежностью\н оценки.
Т.о.,~получим соотношение:
$$
P(|x-\mean{x}|<\delta)=\gamma.
$$

Примем, что если случайная величина~$x$ распределена нормально, ее выборочная
средняя~$\aver{x}$ также распределена нормально. В этом
случае~$\mean{\aver{x}}=a$ и
$\sigma_{\aver{x}}=\sigma/\sqrt{n}$, где~$a$ и~$\sigma$~-- математическое
ожидание и среднеквадратичное отклонение случайной величины~$x$.
В этом случае для надежности оценки получим:
$$
\gamma\equiv P(\aver{x}-\delta<a<\aver{x}+\delta)=2\Phi(\delta\sqrt{n}/\sigma).
$$

Однако, чаще всего для данной наблюдаемой~$\sigma$ неизвестно. В этом случае
можно оценить доверительный интервал при помощи распределения Стьюдента.
В этом случае параметры распределения определяются так:\label{gammaS}
$$
\gamma\equiv P(\bigl|\frac{\aver{x}-a}{S/\sqrt{n}}\bigr|<t_\gamma)=2\Int_0^{t_\gamma}
S(t,n)\,dt,\qquad
\delta=\frac{t_\gamma S}{\sqrt{n}},
$$
где $S=\sqrt{D}$~-- <<исправленное>> среднеквадратичное отклонение,
параметр~$t_\gamma$ для данных~$n$ и~$\gamma$ можно найти в соответствующих
таблицах.

Итак, оценку истинного значения измеряемой величины производят при помощи
доверительного интервала. При этом параметр~$a$ считают равным выборочному
среднему~$\aver{x}$.

\next
Оценку среднеквадратичного отклонения~$\sigma$ случайной величины~$x$
производят при помощи критерия <<хи квадрат>>. Вероятность $\gamma=P(|\sigma-S|
<\delta)$ в этом случае равна
$$
\gamma=\Int_{\frac{\sqrt{n-1}}{1+\delta/S}}^{\frac{\sqrt{n-1}}{1-\delta/S}}
R(\chi,n)\,d\chi\equiv \mathcal{X}(n,S).
$$
Вычислив по выборке $S$ и найдя по специальной таблице для~$S$ и
заданной~$\gamma$ величину~$q=\delta/S$, получим искомый доверительный интервал.

Для оценки других характеристик распределения используется\ж метод моментов\н,
согласно которому\к начальные и центральные эмпирические моменты являются
состоятельными оценками соответствующих начальных и центральных теоретических
моментов\н.

\pract\label{second}
Найдем общую среднюю совокупности, состоящей из следующих трех групп:
$$\renewcommand{\arraystretch}{0}
\begin{tabular}{|r|c|c|c|c|c|c|}
\hbox to 5cm{}&\hbox to 1.3cm{}& \hbox to 1.3cm{}& \hbox to 1.3cm{}&
\hbox to 1.3cm{}& \hbox to 1.3cm{}& \hbox to 1.3cm{}\\
\hline
\strut Группа& \multicolumn{2}{|c|}{I} & \multicolumn{2}{|c|}{II} &
\multicolumn{2}{|c|}{III} \\
\hline
\strut Значение признака&1&3&2&4
&3&6\\
\strut Частота признака&11&34&22&28&31&14\\\hline
\strut Объем выборки&\multicolumn{2}{|c|}{$11+34=45$}&\multicolumn{2}{|c|}{$22+28=50$}&
\multicolumn{2}{|c|}{$31+14=45$}\\
\hline
\end{tabular}
$$

Для начала найдем групповые средние: $\aver{x_1}$, $\aver{x_2}$ и~$\aver{x_3}$:
\begin{verbatim}
>> x1 = (11*1 + 34*3)/45
x1 =
    2.5111
>> x2 = (22*2 + 28*4)/50
x2 =
    3.1200
>> x3 = (31*3 + 14*6)/45
x3 =
    3.9333
\end{verbatim}

Теперь найдем общую среднюю по групповым средним:
\begin{verbatim}
>> X = (x1*45 + x2*50 + x3*45)/(45 + 50 + 45)
X =
    3.1857
\end{verbatim}

Однако, при работе с большими массивами данных лучше использовать преимущества
матричной алгебры:
\begin{verbatim}
>> xi = [1 3 2 4 3 6];
>> ni = [11 34 22 28 31 14 ] ;
>> N = sum(ni)
N =
   140
>> X = sum(xi.*ni/N)
X =
    3.1857
\end{verbatim}
Найдем\к генеральную дисперсию\н и генеральное среднеквадратичное отклонение
данной выборки:
\begin{verbatim}
>> D = sum(ni.*(xi-X).^2)/N
D =
    1.5369
>> sigma=sqrt(D)
sigma =
    1.2397
\end{verbatim}
Кроме того, определить среднеквадратичное отклонение ряда~$x$ можно при помощи
команды \verb'std(x)'.

\next
Теперь рассмотрим ряд измерений некоторой физической величины~$x$. Результаты
серии измерений заданы таблицей ($\nu_i$~-- частота соответствующего значения~$x_i$):
$$
\begin{tabular}{|c||c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}
\hline
$x_i$&   31 & 28 & 34 & 26 & 35 & 30 & 34 & 32 & 40 & 20 \\
$\nu_i$& 20 & 12 & 10 &  5 &  7 & 20 & 12 & 19 &  4 & 2 \\
\hline
\end{tabular}
$$
Известно, что некоторые результаты могут быть заведомо ошибочными.
Нам необходимо оценить среднее значение данной величины, исключив ошибочные
результаты.
Составим массивы величины~$x$ и соответствующих частот~$n$:
\begin{verbatim}
>> x=[ 31 28 34 26 35 30 34 32 40 20];
>> n=[ 20 12 10  5 7 20 12 19 4 2];
\end{verbatim}
Отобразив данные на графике (\verb"plot(x,n,'o')") можно заметить, что действительно
некоторые значения сильно отклоняются от положения, которое они занимали бы при
нормальном распределении.

Найдем среднее значение величины~$x$ и ее среднеквадратичное отклонение:
\begin{verbatim}
>> X=sum(x.*n)/sum(n)
X =
   31.4144
>> sigma=sqrt(sum(n.*(x-X).^2)/sum(n))
sigma =
    3.1891
\end{verbatim}
Определим границы доверительного интервала $[a,b]$ в пределах трех~$\sigma$:
\begin{verbatim}
>> a=X-3*sigma
a =
   21.8470
>> b=X+3*sigma
b =
   40.9818
\end{verbatim}
Теперь исключим из выборки значения, выходящие за пределы интервала. При помощи
функции \verb'find' можно найти индексы членов массива, удовлетворяющих заданному
условию. Наберите \verb'find(x<a)'. На экране отобразится индекс единственного
элемента, выходящего за границы данного интервала:~10. Исключить его из дальнейших
расчетов можно, приравняв соответствующую ему частоту нулю:
\verb'n(find(x<a))=0;'.

Теперь повторим вычисление \verb'X' и \verb'sigma', \verb'a' и \verb'b'.\к
Для того, чтобы вызвать из истории команд строку, начинающуюся с определенных
символов, наберите один--два первых символа и нажмите клавишу <<вверх>>\н.
Таким образом можно быстро вызвать из истории команд нужную вам команду, не
перебирая все промежуточные.

Теперь проверим, не влияет ли <<подозрительное>> значение $x=40$ на точность
измерения. Найдем медиану нашего ряда и оценим доверительный интервал по медиане.
Для этого нам необходимо построить новый вектор~\verb'newx', в котором значения
величины~$x$ будут содержаться столько раз, какова их частота:
\begin{verbatim}
>> for a = [1:length(n)]
newx = [newx ones(1,n(a)).*x(a)];
end
med = median(newx)
med =
    31
>> b=med+3*sigma
b =
   39.4442
>> a=med-3*sigma
a =
   22.5558
\end{verbatim}
Действительно, значение $x=40$ выбивается из доверительного интервала.
Приравняем его частоту к нулю, и найдем~$\aver x$, близкое к истинному:
\begin{verbatim}
>> n(find(x>b))=0;
>> X=sum(x.*n)/sum(n)
X =
   31.3048
>> sigma=sqrt(sum(n.*(x-X).^2)/sum(n))
sigma =
    2.3345
>> a=X-3*sigma
a =
   24.3012
>> b=X+3*sigma
b =
   38.3083
>> find(x>b)
ans =
     9
>> find(x<a)
ans =
    10
\end{verbatim}
Итак, кроме уже исключенных значений, все значения~$x_i$ удовлетворяют критерию
<<трех сигм>>, следовательно, можно записать ответ: $x=31.3\pm2.3$.

\next
Теперь оценим значения величины $\aver{x}$ при помощи доверительного интервала с
надежностью~95\% при помощи распределения Стьюдента. Для этого в MATLAB существует
функция~\verb'ttest'. В простейшем случае вида \verb'h=ttest(x)' она возвращает
вероятность отклонения гипотезы о нормальном распределении величины~$x$ с
математическим ожиданием $\mean{x}=0$. Проверка даст результат:~1. Действительно,
математическое ожидание нашей величины далеко не равно нулю. Второй аргумент
функции \verb'ttest' задает предполагаемое математическое ожидание. Введите
\verb'h=ttest(x,X)'. Вы получите ответ: \verb'h=0'. Т.е., можно принять гипотезу
о гауссовой форме распределения величины~$x$ около ее среднего значения.
Оценить 95\%-й доверительный интервал величины~$x$ можно при помощи расширенного
вывода функции \verb'ttest' в форме \verb'[h,p,ci]=ttest(x,X)'. В этом случае
параметр \verb'h' сообщает о степени ненадежности гипотезы, \verb'p' равен
вероятности совпадения величины~\verb'X' с математическим ожиданием ряда~\verb'x',
\verb'ci' сообщает границы 95\%-го доверительного интервала.
Определим доверительный интервал для нашего ряда без исключения заведомо ложных
результатов и с их исключением:
\begin{verbatim}
>> [h,p,ci]=ttest(x,X)
h =
     0
p =
    0.8647
ci =
   27.0673   34.9327

>> [h,p,ci]=ttest(x(1:8),X)
h =
     0
p =
    0.9622
ci =
   28.6157   33.8843
\end{verbatim}
Итак, в обоих случаях гипотеза о соответствии распределения величины~$x$
нормальному распределению принимается, однако, во втором случае вероятность
определения математического ожидания~$\mean{x}$ выше, и доверительный интервал
уже, что явно свидетельствует о большей надежности вычислений.\к Середина
доверительного интервала~$\mean{x}=31$ совпадает с медианой ряда, что лишний
раз подтверждает б\'ольшую степень надежности медианного усреднения по
сравнению со средним арифметическим\н.

\next
Matlab предоставляет огромный набор инструментальных средств. Однако, как вы уже
могли заметить, при работе с большим количеством однообразных данных приходится
много раз повторять одни и те же команды. Эту задачу можно упростить, создав\ж
скрипт\н (или m-файл). Скрипт представляет собой описание и реализацию
пользовательской функции, которая вызывается из командной строки Matlab аналогично
любой команде, однако может содержать значительное количество инструкций,
облегчающих работу пользователя.

M-файл может содержать любые инструкции. Если он не начинается со слова
\verb'function', выполняется все его содержимое, однако если вы хотите использовать
какие-либо переменные в этом файле, их придется инициализировать заранее,
причем их имена должны быть абсолютно такими же, как и в m-файле. Удобнее,
однако, создать m-файл в виде функции, принимающей в качестве аргументов
необходимые переменные и возвращающей определенные величины.

Заголовок файла функции имеет вид
\begin{verbatim}
%
% Комментарий, отображающийся при введении команды help имя_функции
%
function [возвращаемые величины] = имя_функции(входные, аргументы)
\end{verbatim}

Далее следуют операторы, выполняемые в теле функции. Если после команды вы
пропустите символ точки с запятой, ее вывод будет отображен на экране.

Итак, создадим m-файл, осуществляющий проверку выборки на корректность
при помощи критерия <<трех сигм>>. Зайдите в меню File~\Arr New~\Arr M-File.
Появится окно редактора. Наберите содержимое файла и сохраните его
в рабочей папке под именем
\verb'three_s.m'.

\linenumbers*
{\small
\verbatiminput{Matlab/03/three_s.m}
}
\nolinenumbers
Обратите внимание, что при запуске скрипта текущей папкой Matlab должна быть
папка, в которую вы его сохранили.

Попробуйте вначале для того, чтобы лучше разобраться с принципом работы данного
скрипта, не ставить точку с запятой в конце строк~17, 24, 25, 28 и~29.
Запустить скрипт можно командой \verb'[X sigma] = three_s(x,n)'.

\next\label{Ttest2}
Зачастую физику-экспериментатору приходится проверять нулевую гипотезу о
равенстве средних двух независимых наборов данных.
Пусть в результате одного измерения некоторой физической величины~$x$ был
получен ряд данных:
\begin{verbatim}
x1 =  47.78 36.40 35.66 8.93 40.42 54.16 51.76 44.32 46.19 50.75
\end{verbatim}
Затем было произведено независимое измерение этой же физической величины
при других условиях эксперимента. При этом был получен ряд:
\begin{verbatim}
x2 =  44.09 46.75 44.20 7.99 47.74 75.07 62.48 44.43 34.73 55.26
\end{verbatim}
Требуется проверить нулевую гипотезу о равенстве математических ожиданий
данных величин.

Для проверки данной гипотезы существует функция Matlab \verb'ttest2'.
Наберите \verb'ttest2(x1,x2)'. В ответ вы получите: \verb'ans=0', т.е.
гипотеза о неравенстве математических ожиданий наших двух рядов отклонена
на 95\%-м уровне. Для определения доверительного интервала и вероятности
равенства математических ожиданий воспользуемся расширенным выводом команды:
\begin{verbatim}
>> [h p ci] = ttest2(x1, x2)
h =
     0
p =
    0.5122
ci =
  -19.2074    9.9334
\end{verbatim}
Таким образом, вероятность того, что математические ожидания выборок равны,
составляет лишь~$p=51\%$, при этом доверительный интервал математического
ожидания разности $x_1-x_2$ достаточно широк: $c_i=[-19.2,9.9]$, т.е.
математические ожидания данных рядов могут разниться на~$4.6$ со среднеквадратичным
отклонением~$\sigma=14.6$.

Большая ширина доверительного интервала говорит о том, что данные в рядах~$x_1$
и~$x_2$ получены с низкой надежностью. Однако, найдя медианы рядов~$x_1$,
$x_2$ и совмещенного ряда $(x_1;x_2)$ можно попытаться с достаточно высокой
степенью вероятности оценить математическое ожидание величины~$x$.


\self
\begin{enumerate}
\item
Некоторая совокупность состоит из трех групп:~$X_1$, $X_2$, и~$X_3$. Группы
имеют следующие значения:
\begin{verbatim}
X1 =  35.04 35.45 35.01 34.94 34.63 35.11 34.41 35.29 35.69
      34.69 35.36 35.53 34.30 34.36 35.23
X2 =  34.30 34.80 34.86 34.81 35.08 34.79 35.04 33.93 34.48
      34.41 33.74 34.60 34.00
X3 =  35.17 34.21 34.78 34.65 34.16 33.62 34.53 34.12 34.82
      34.77 35.29 34.81 34.28 34.72 34.12 34.55 34.53 34.55
\end{verbatim}
Найдите: групповые средние (35,00, 34.53, 34.54), общее среднее (34.69), групповые
дисперсии (0.19, 0.19, 0.16), генеральную дисперсию (0.22).

\item Усовершенствуйте скрипт \verb'three_s.m' так, чтобы помимо основных
вычислений на экране отображались среднее арифметическое значение массива с
данными, а также 95\%-й доверительный интервал по критерию Стьюдента.

\item
Определите математическое ожидание и среднеквадратичное отклонение рядов
данных~$x_1$ и~$x_2$ (пример со стр.~\pageref{Ttest2}) по-отдельности, а затем
вместе. Сравните результаты со значениями, полученными при помощи функции
\verb'three_s' (вторым аргументом функции должен быть массив единиц:
\verb'ones(1,10)' для проверки рядов по-отдельности). Для совместной
проверки рядов формат вызова функции следующий:
\begin{verbatim}
>> [mean, sigma] = three_s([x1 x2],ones(1,20))
\end{verbatim}
Аналогично следует вызывать функцию \verb'std' для определения среднеквадратичного
отклонения рядов:
\begin{verbatim}
>> std(x1)
>> std(x2)
>> std([x1 x2])
\end{verbatim}

\item
Определите давление в цилиндре с газом, исходя из закона Менделеева--Клапейрона:
$pV=mRT/\mu$, если известно, что масса газа $m=2\,$грамма, $\mu=29\,$г/моль, $R=8.31$, а объем и
температуру газа измеряли в течение минуты, получив следующие значения:
\begin{center}\small
\begin{tabular}{|c||c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}
\hline
Величина &\multicolumn{10}{|c|}{Значение}\\
\hline
$V$, л&2.27&2.27&2.26&2.25&2.26&2.27&2.29&2.28&2.25&2.28\\
$T$, К&399.4&399.1&399.3&396.8&399.5&400.2&400.6&403.0&399.2&401.3\\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
Считайте, что за это время давление газа не успело сколь-нибудь значительно измениться.
Определите погрешности измерения величин~$V$ и~$T$. Считая, что остальные величины являются
постоянными, определите косвенную погрешность измерения~$p$.

Для удобства вычислений\к создайте скрипт, позволяющий для заданного ряда данных
получить математическое ожидание, среднеквадратичное отклонение и относительную
ошибку\н.

Запишите результат в виде $p=\mean{p}\pm\sigma_p$ ($p=101\pm1\,$кПа).

\item
Для определения емкости~$C$ неизвестного конденсатора при помощи осциллографа исследовали
затухающий импульс, возникающий при разрядке конденсатора через резистор~$R=3\,$кОм.
По показаниям осциллографа были записаны следующие значения тока:
\begin{center}\small
\begin{tabular}{|c||c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}
\hline
$t$, с&0.0&0.1&0.2&0.3&0.4&0.5&0.6&0.7&0.8&0.9&1.0\\
$I$, А&1.00&0.72&0.52&0.37&0.26&0.19&0.14&0.10&0.07&0.04&0.03\\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
Известно, что погрешность считывания значений тока с экрана осциллографа составляет
$\sigma_I=0.01\,$А. Кроме того, известно что сопротивление резистора известно с точностью~3\%.
Из формулы $I=I_0\exp(-t/[RC])$ определите погрешность измерения емкости конденсатора.

Методом наименьших квадратов определите значение емкости конденсатора, исходя из
уравнения $t=-RC\ln I$ (составьте матрицу \verb"X=-R*log(I')" и найдите решение:
\verb'C=X\t' (97\,мкФ). Запишите ответ в виде $C=\mean{C}\pm\sigma_C$.

Для увеличения точности эксперимента было проведено еще одно измерение, результаты
которого несколько отличались от предыдущих:
\begin{center}\small
\begin{tabular}{|c||c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}
\hline
$t$, с&0.0&0.1&0.2&0.3&0.4&0.5&0.6&0.7&0.8&0.9&1.0\\
$I$, А&1.00&0.75&0.56&0.41&0.30&0.23&0.17&0.12&0.10&0.07&0.05\\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
Проверьте нулевую гипотезу о равенстве средних в обоих опытах. Определите величину емкости
во втором случае (112\,мкФ).

Столь большое различие емкостей, полученных в результате двух независимых экспериментов,
заставило предположить, что в результате длительной эксплуатации резистор~$R$ нагрелся, что
вызвало увеличение его сопротивления. Считая емкость конденсатора прежней, определите сопротивление
резистора во втором случае (3.5\,кОм).

\end{enumerate}

\qwest
\begin{enumerate}
\item Для чего применяется правило <<трех сигм>>?
\item Согласно какой теореме мы имеем право считать подавляющее большинство
физических наблюдаемых распределенными нормально?
\item Что описывает распределение <<хи квадрат>>?
\item Какие величины подчиняются распределению Стьюдента?
\item Назовите основные виды оценок наблюдаемых.
\item Для чего вводят <<исправленную>> дисперсию?
\item Что такое точность, надежность оценки? Как можно оценить точность оценки
для заданной надежности?
\item Почему при расчете математического ожидания и среднеквадратичного
отклонения набора случайных величин следует оценивать оба этих параметра?
В каком случае эту оценку можно не производить?
\item Сформулируйте определение метода моментов.
\item Назовите два способа вычисления среднего значения и дисперсии случайной
величины в MatLab.
\item Что такое весовые коэффициенты и для чего необходимо их использовать при
вычислении общей средней, генеральной дисперсии?
\item Какую характеристику случайной величины следует использовать для определения
границ доверительного интервала при помощи критерия <<трех сигм>>? Аргументируйте
ответ.
\item В каких случаях для определения центра доверительного интервала
можно использовать моду? Медиану? Среднее арифметическое?
\item Какая функция MatLab позволяет оценить доверительный интервал математического
ожидания случайной величины?
\item Почему критерий проверки значений наблюдаемой на промахи носит название
критерия <<трех сигм>>? Что особенного в интервале $\mean{x}\pm3\sigma_x$?
\end{enumerate}
