\lr{Системы линейных уравнений.
Степенные уравнения. Дифференциальные уравнения} % 4 часа
\markboth{\thesection\quad Уравнения и системы уравнений}{}
\theory %		ТЕОРИЯ
%\subsubsection{Линейные системы уравнений}
\bf Система линейных уравнений\н для $n$ неизвестных имеет вид:
\begin{equation}
\left\{
\begin{aligned}
a_{11}x_1+a_{12}x_2&+\cdots+a_{1n}x_n&=b_1;\\
a_{21}x_1+a_{22}x_2&+\cdots+a_{2n}x_n&=b_2;\\
\cdots\\
a_{n1}x_1+a_{n2}x_2&+\cdots+a_{nn}x_n&=b_n.
\end{aligned}
\right.
\label{lin_eq}
\end{equation}
Если представить коэффициенты уравнений в виде квадратной матрицы~$\B A$,
а свободные члены и неизвестные в виде векторов-столбцов~$\B b$ и~$\B x$,
то выражение~\eqref{lin_eq} примет вид~$\B{Ax=b}$.

Если существует вектор--столбец~$\B x$, обращающий выражение~$\B{Ax=b}$ в тождество,
говорят, что~$\B x$ является\ж решением\н данной системы уравнений.
Для того, чтобы решение системы существовало и было единственным, необходимо
чтобы определитель матрицы~$\B A$ не был равен нулю: $|\B A|\ne0$.

Численные методы нахождения решения системы уравнений можно разделить на два
класса:\к приближенные и точные\н. Приближенные методы позволяют найти
вектор~$\B x$, дающий\к наименьшую невязку\н $\B{\delta=Ax-b}$. Точные же методы
позволяют отыскать единственный возможный вектор решений, обращающий невязку в
ноль.

Самым известным точным методом решения систем уравнений является\ж метод
Гаусса\н. Прямой ход метода Гаусса приводит систему к верхней треугольной форме,
обратный ход позволяет <<снизу вверх>> найти решения системы: из последнего уравнения
корень~$x_n$, из предпоследнего~---~$x_{n-1}$ и~т.д.
Реализация прямого хода метода Гаусса требует $N\propto2n^3/3$, а обратного~---
$N\propto n^2$ арифметических операций.

Простейшим приближенным методом решения систем уравнений является\ж метод простой
итерации\н. Система уравнений в этом методе преобразуется к виду~$\B{x=Bx+c}$
и ее решение находится как предел последовательности~$\B x^{n+1}=\B B\B x^n+\B c$.

В MATLAB, как и во многих других математических пакетах, используются особенности
матричной алгебры для нахождения решения систем уравнений.
Так, решение системы уравнений~$\B{Ax=b}$ получается при помощи <<левого>> деления
матриц:~$\B{x=A\backslash b}$; решение системы~$\B{xA=b}$ находится при помощи
прямого деления:~$\B{x=b/A}$.

Матрица коэффициентов~$\B A$ не обязательно должна быть квадратной. Пусть эта
матрица содержит~$m$ строк и~$n$ столбцов. Тогда, в зависимости от соотношений
между~$m$ и~$n$ получим три случая:
\begin{itemize}
\item $m=n$~--- квадратная матрица, возможно существование точного решения;
\item $m<n$~--- недоопределенная система, решение возможно лишь в общем виде
с по крайней мере~$n-m$ свободных коэффициентов;
\item $m>n$~--- переопределенная система, приближенное решение которой находится
при помощи метода наименьших квадратов (в случае линейной зависимости строк
данной системы может существовать и точное решение).
\end{itemize}

В случае, когда матрица~$\B A$ является\к вырожденной\н (т.е. имеет линейно
зависимые строки или столбцы: $|\B A|=0$), решение системы~\eqref{lin_eq} либо не
существует, либо не является единственным. В случае существования точного решения
системы, его значения можно получить, умножив\к псевдообратную матрицу\н коэффициентов
на вектор свободных членов: $\B{x=A^{-1}b}$. Псевдообратная матрица вычисляется
в MATLAB командой~\verb'pinv'. Проверить точность решения можно, подставив
найденные корни в изначальное уравнение.

Определить, имеет ли система точные решения можно, приведя к верхней треугольной
форме расширенную матрицу~$(\B{A|b})$ (команда \verb'rref([A b])'). Если нижний
ряд такой матрицы будет нулевым, за исключением последнего члена, система не
будет иметь точных решений.

Переопределенные системы уравнений часто используются для аппроксимации функций
методом наименьших квадратов. Имея функциональную зависимость вида
$y=f(x;C_1,\cdots,C_n)$, где $C_i$~-- неизвестные постоянные величины (множители),
методом наименьших квадратов можно восстановить их значения. Для этого необходимо
составить функциональную матрицу~$F$, каждый столбец которой отражает функциональную
связь соответствующего слагаемого. В результате мы получим систему уравнений
$\B{y=FC}$. При достаточно большом количестве строк данной системы методом наименьших
квадратов можно найти коэффициенты: $\B{C=F\backslash y}$.

Для недоопределенных систем возможно найти основное решение~$\B p$, содержащее
по крайней мере~$m$ ненулевых компонент. Общее решение можно найти из выражения
$\B{x=p+Zq}$, где $\B Z$~-- базис нулевого подпространства для матрицы~$\B A$,
$\B q$~-- произвольный вектор длины~$n$.

%\subsubsection{Степенные уравнения}
\next
\bf Степенное уравнение\н имеет вид $p_n(x)=0$, где $p_n(x)$~-- полином~$n$~-й степени
вида $p_n(x)=\sum_{i=0}^n C_nx^n$. Для решения таких уравнений применяются как
численные, так и точные методы. Так, известны точные аналитические формы для нахождения
корней полиномов до третьей степени включительно. Численные методы позволяют
найти корни полиномов, проводя последовательные итерации на сужающейся сетке.

В MATLAB полиномы задаются вектором коэффициентов $\B C=(C_1,\cdots,C_n)$.
Корни уравнения $p_n(x)=0$ получим, выполнив \verb'x=roots(p)'. Проверить точность
найденных корней можно, восстановив коэффициенты полинома по полученным
значениям корней: \verb'poly(x)'.
Для восстановления значений полинома на сетке~$\B x$ служит команда
\verb'polyval(p,x)'.

Для решения уравнения $p_n(x)=0$ в случае, когда оно задано численно в виде
набора точек~$(x_i,y_i)$, необходимо вначале определить коэффициенты полинома
методом наименьших квадратов. Для этих целей служит команда \verb'polifit(x,y,n)'.
Она возвращает вектор коэффициентов полинома~$p_n$ заданной степени~$n$.
Далее поиск корней осуществляется стандартными способами.

%\subsubsection{Дифференциальные уравнения}
\next
\bf Обыкновенные дифференциальные уравнения\н~(ОДУ) порядка~$n$ задаются в виде
функции $f(x,y,y',\ldots,y^{(n)})=0$.

Наиболее простым является решение ОДУ первого порядка вида $y'=f(x)$.
ОДУ высших порядков при решении численными методами обычно приводятся к
системе ОДУ первого порядка.

Нахождение (аналитически) решений ОДУ первого порядка обычно сводится к разделению
переменных и последующему интегрированию:
$$y'=f(x,y)\Arr \phi(y)\,dy=\psi(x)\,dx\Arr y=y_0+\Int_0^{x}\psi(x)\,dx.$$
Многие физические задачи приводят к ОДУ второго порядка вида
$$Ay''+By'+Cy+Dx=0.$$
В случае, когда $D\equiv0$, а множители $A$, $B$ и~$C$ являются константами,
данное ОДУ называется\ж однородным\н с постоянными множителями. Его решение ищется
в виде $y=\C_1\exp(k_1x)+\C_2\exp(k_2x)$, где~$k_1$ и~$k_2$~-- корни\к
характеристического уравнения\н $Ak^2+Bk+C=0$. Если $D\equiv\const\ne0$,
уравнение называется\ж неоднородным\н. Его решение есть сумма общего решения
соответствующего однородного уравнения и одного из частных решений неоднородного
уравнения.

Методы аналитического решения ОДУ специфичны для каждого класса ОДУ.

\bf Дифференциальные уравнения в частных производных\н~(ЧДУ) для функции
$y=y(x_1,x_2,\cdots,x_n)$ имеют вид
$$f(y,x_1,\ldots,x_n;\partder{y}{x_1},\ldots;\dpartder{y}{x_1},\ldots;\cdots;
\frac{\partial^m y}{\partial x_1^m},\ldots)=0.$$
Однако, наиболее часто встречаются ЧДУ первого порядка для функции двух
переменных $z=z(x,y)$ вида
$$f(z,x,y,\partder{z}{x},\partder{z}{y})=0.$$

\bf Нелинейные\н дифференциальные уравнения содержат некоторые производные
функции~$y$ не как простые множители, а как аргументы функций (чаще всего~---
степенных), например: $(y'')^3-\sin y'=\tg(xy)$. Обычные физические задачи
никогда не приводят к таким уравнениям, однако, и их решения вполне можно
найти при помощи численных методов.

\pract %		ПРИМЕРЫ ПРАКТИЧЕСКИХ РАБОТ
Решим систему уравнений
$$\left\{
\begin{aligned}
-x_1+x_2+2x_3&=10;\\
3x_1-x_2+x_3&=-20;\\
-x_1+3x_2+4x_3&=40.
\end{aligned}
\right.
$$
Представим ее в виде $\B{Ax=b}$.
Инициализируем постоянные:
\begin{verbatim}
>> A=[-1 1 2; 3 -1 1; -1 3 4];
>> b=[10; -20; 40];
\end{verbatim}

Нам необходимо проверить на вырожденность матрицу~$\B A$:
\begin{verbatim}
>> det(A)
ans =
    10
\end{verbatim}
Теперь решить данную систему можно несколькими способами.
\begin{enumerate}
\item Через обратную матрицу.
$$\B A^{-1}\B{Ax}=\B A^{-1}\B b,\quad \Arr \quad
\B x=\B A^{-1}\B b.$$
В MATLAB'е это примет вид:
\begin{verbatim}
>> x = inv(A)*b
x =
    1.0000
   19.0000
   -4.0000
\end{verbatim}
Проверим решение:
\begin{verbatim}
>> A*x
ans =
   10.0000
  -20.0000
   40.0000
\end{verbatim}

\item Метод Гаусса. Приведем к верхней треугольной форме расширенную
матрицу~$(\B A:\B b)$:
\begin{verbatim}
>> rref([A b])
ans =
     1     0     0     1
     0     1     0    19
     0     0     1    -4
\end{verbatim}
Слева мы получили единичную матрицу, что значительно упрощает вычисления.
Однако, если бы матрица не имела нулей в правом верхнем углу, мы все равно
могли бы найти корни системы (обратный ход метода Гаусса).

\item Автоматический метод Гаусса. В данном случае необходимо лишь воспользоваться
уже известным вам оператором <<левого>> (или обратного) деления:
\begin{verbatim}
>> x = A\b
x =
    1.0000
   19.0000
   -4.0000
\end{verbatim}
Далее мы будем использовать именно этот способ решения линейных систем уравнений.
\end{enumerate}

\next
Теперь решим систему уравнений, заданную вырожденной матрицей (естественно, в
этом случае мы не претендуем на единственность решения).
\begin{verbatim}
>> A = [ 1     3     7
         -1    4     4
         1    10    18 ];
>> b = [5; 2; 12];
>> det(A)
ans =
     0
\end{verbatim}
Так как определитель матрицы коэффициентов равен нулю, невозможно найти обратную
матрицу. Однако, можно воспользоваться способом решения через\к псевдообратную
матрицу\н:
\begin{verbatim}
>> pinv(A)*b
ans =
    0.3850
   -0.1103
    0.7066
>> % Проверим
>> A*ans
ans =
    5.0000
    2.0000
   12.0000
\end{verbatim}

Однако, изменим вектор $\B b$:
\begin{verbatim}
>> b = [3;6;0];
>> pinv(A)*b
ans =
   -1.0892
    1.2512
   -0.5235
>> A*ans
ans =
   -1.0000
    4.0000
    2.0000
\end{verbatim}
В этом случае решение не будет точным (точнее, оно вообще не является решением
данной системы). Проверим, возможно ли найти общее решение данной системы уравнения,
приведя к верхней треугольной форме расширенную матрицу $(\B A:\B b)$:
\begin{verbatim}
>> rref([A b])
ans =
    1.0000         0    2.2857         0
         0    1.0000    1.5714         0
         0         0         0    1.0000
\end{verbatim}
Последняя строка содержит ненулевой элемент лишь в столбце свободных членов, что
однозначно свидетельствует об отсутствии решений данной системы уравнений.

\next
Найдем решение уравнения $2x^2-4x+5=0$. Для этого необходимо инициализировать
полином набором коэффициентов и найти корни командой~\verb'roots'.
\begin{verbatim}
>> p = [2 -4 5];
>> roots(p)
ans =
   1.0000 + 1.2247i
   1.0000 - 1.2247i
\end{verbatim}
Итак, корни нашего уравнения: $x=1\pm1.2247i$. Точность вычислений MATLAB можно
задать явно командой~\verb'format'. Для отображения результата в виде рациональных
дробей можно указать следующее.
\begin{verbatim}
>> format rat
>> ans
ans =
       1        + 1079/881i
       1        - 1079/881i
\end{verbatim}
Вернуться к прежнему виду результатов можно командой~\verb'format short'.

Теперь найдем корни полинома $p(x)=x^4+2x^3-3x^2+4x+5$ и получим его график.
\begin{verbatim}
>> p = [1 2 -3 4 5];
>> roots(p)
ans =
  -3.1825
   0.9556 + 1.1148i
   0.9556 - 1.1148i
  -0.7287
>> x=[-4:.05:2]; y=polyval(p,x);
>> plot(x,y)
\end{verbatim}
Нарисуем ось Х:
\begin{verbatim}
>> hold on
>> plot([-4 2], [0 0],'k')
\end{verbatim}
Команда \verb'hold on' позволяет <<дорисовать>> что-либо на уже имеющемся
графике. Буква~\verb"'k'" в параметре означает рисование черным цветом. Отключить
вывод на один и тот же график можно командой~\verb'hold off'.

В MATLAB есть возможность аналитического решения уравнений. Для этого используются
интегрированные функции Maple. Найдем корни квадратного уравнения
$ax^2+bx+c=0$ в общей форме. Для этого нам потребуется ввести пять\к символьных\н
переменных и использовать функцию~\verb'solve' для решения уравнения.
\begin{verbatim}
>> syms a b c x y
>> y=a*x^2+b*x+c;
>> solve(y)
ans =
 -1/2*(b-(b^2-4*a*c)^(1/2))/a
 -1/2*(b+(b^2-4*a*c)^(1/2))/a
>> pretty(ans)
                          [            2         1/2]
                          [      b - (b  - 4 a c)   ]
                          [- 1/2 -------------------]
                          [               a         ]
                          [                         ]
                          [            2         1/2]
                          [      b + (b  - 4 a c)   ]
                          [- 1/2 -------------------]
                          [               a         ]
\end{verbatim}
Функция \verb'pretty' выводит результаты в более привычном для глаза виде.
Функцию~\verb'solve' можно использовать в таких простых случаях и без введения
символьных переменных: просто наберите \verb"solve('a*x^2+b*x+c')". По
умолчанию функция~\verb'solve(arg)' решает символьное уравнение $arg=0$
относительно переменной~$x$. Если ее не будет, уравнение решается относительно~$y$
или любой другой переменной, которую функция встретит первой. Для указания конкретной
переменной, относительно которой мы хотим решить уравнение, вторым аргументом
функции можно задать эту переменную.
\begin{verbatim}
>> solve(y,a)
ans =
-(b*x+c)/x^2
>> solve(y,b)
ans =
-(a*x^2+c)/x
>> solve(y,c)
ans =
-a*x^2-b*x
\end{verbatim}
Если переменная не была задана как символьная, необходимо заключать ее (и выражение)
в одинарные кавычки.

\next
Для решения дифференциальных уравнений в MATLAB существует огромное количество
функций, базирующихся на различных численных методах. Наиболее быстрым (но и
наименее точным) является метод Рунге--Кутта. Решим этим методом дифференциальное
уравнение ван~дер~Поля $y''+\mu(1-y^2)y'+y=0$, $\mu>0$.

Для начала перепишем это уравнение с заменой $y_1=y$, $y_2=y_1'$:
$y_2'=\mu(1-y_1^2)y_2-y_1$. Для простоты примем~$\mu=1$.
Введем функцию, описывающую наше уравнение (ее необходимо ввести как новый
m-файл и сохранить под именем vdp1.m):
\verbatiminput{Matlab/04/vdp1.m}
Теперь найдем решение уравнения и отобразим графики функции~$y$ и ее первой
производной:
\begin{verbatim}
>> [t, y] = ode45(@vdp1, [0 20], [2; 0]);
>> plot(t, y(:,1), '-', t, y(:,2), '--')
\end{verbatim}
Функция \verb'ode45' в качестве первого параметра требует имя функции, в которой
описано дифференциальное уравнение; второй параметр~--- интервал, в котором
изменяется аргумент искомой функции; третий аргумент~--- начальные условия для
функции и ее производной.
Возвращаемое значение~$y$ содержит два столбца: в первом находится искомая
функция, а во втором~--- ее первая производная.

Итак, для численного решения дифференциального уравнения в MATLAB необходимо
сначала представить это уравнение в виде линейной системы
$$\left\{\begin{aligned}
y_1'&=f_1(x,y_1,\ldots,y_n),\\
y_2'&=f_2(x,y_1,\ldots,y_n),\\
\cdots\\
y_n'&=f_n(x,y_1,\ldots,y_n).
\end{aligned}
\right.
$$
Затем функции $f_1$, \ldots, $f_n$ следует определить как строки специальной
функции, которая будет играть роль первого параметра функции, решающей данное
уравнение.

Теперь найдем аналитическое решение дифференциального уравнения $y''+ky=0$.
Для этого обратимся к функциям Maple. Сначала найдем общий вид решения, а
затем~--- при $y(0)=0$, $y'(0)=5$.
\begin{verbatim}
>> dsolve('D2y+k*y=0','x')
ans =
C1*sin(k^(1/2)*x)+C2*cos(k^(1/2)*x)
>> dsolve('D2y+k*y=0','y(0)=0','Dy(0)=5','x')
ans =
5/k^(1/2)*sin(k^(1/2)*x)
\end{verbatim}
Итак, уравнение колебаний из положения равновесия с начальной скоростью~5
имеет вид $y=\frac{5}{\sqrt{k}}\sin(x\sqrt{k})$.

Теперь найдем решение простейшего уравнения затухающих колебаний
$y''+y'+y=0$:
\begin{verbatim}
>> dsolve('D2y+Dy+y=0','y(0)=0','Dy(0)=5','x')
ans =
10/3*3^(1/2)*exp(-1/2*x)*sin(1/2*3^(1/2)*x)
\end{verbatim}
Итак, в данном случае решение: $y=\frac{10}{\sqrt{3}}\exp(-x/2)\sin(x\sqrt{3}/2)$.

Построим график данной функции:
\begin{verbatim}
>> x=[0:.1:30];
>> y=10/3*3^(1/2)*exp(-1/2*x).*sin(1/2*3^(1/2)*x);
>> plot(x,y)
\end{verbatim}
Обратите внимание на точку перед знаком умножения на синус. Без нее MATLAB
попытался бы выполнить матричное умножение.\к Если результаты символьных вычислений
не имеют таких слабых мест, их можно использовать напрямую при помощи команды\н
\verb'eval'. Например, вместо второй строчки можно было бы записать:
\begin{verbatim}
>> y=eval(ans);
\end{verbatim}

Однако, можно сделать и по-другому: команда \verb'subs' вычисляет данные в
символьном виде:
\begin{verbatim}
>> x=[0:.1:30];
>> syms z;
>> z = dsolve('D2y+Dy+y=0','y(0)=0','Dy(0)=5','x');
>> y=subs(z);
>> plot(x,y)
\end{verbatim}

Аналогично, символьные вычисления помогают решать системы уравнений (в том числе
и дифференциальных).
Так, для системы $\left\{\begin{aligned}
x+2y&=2,\\7x-y&=3;
\end{aligned}\right.$ получим:
\begin{verbatim}
>> syms x y
>> [x y] = solve('x+2*y-2','7*x-y+3')
x =
-4/15
y =
17/15
\end{verbatim}
А для системы дифуравнений $\left\{\begin{aligned}
f'(t)&=3f(t)+4g(t),\\g'(t)&=-4f(t)+3g(t);
\end{aligned}\right.$ получим:
\begin{verbatim}
>> syms f g
>> [f,g] = dsolve('Df=3*f+4*g, Dg =-4*f+3*g', 'f(0) = 0, g(0) = 1')
f =
exp(3*t)*sin(4*t)
g =
exp(3*t)*cos(4*t)
\end{verbatim}


\self %			ЗАДАНИЯ ДЛЯ САМОСТОЯТЕЛЬНОГО ВЫПОЛНЕНИЯ
\begin{enumerate}
\item Решите систему уравнений
$$\left\{\begin{aligned}
x_1+x_2/2+x_3/3&=1;\\
x_1/2+x_2/3+x_3/4&=0;\\
x_1/3+x_2/4+x_3/5&=0.
\end{aligned}\right.
$$
Обратите внимание, что определитель матрицы коэффициентов {\tt det(A) = 4.6296e-04}.
Такие системы называются\ж плохо обусловленными\н. Их решения сильно осциллируют
при малейших изменениях коэффициентов матрицы.

Найдите решения, записав в матрице коэффициенты в виде рациональных дробей
вроде \verb'1/3, 1/4, 1/5' (9, -36, 30), затем измените \verb'1/3' на \verb'0.333'
(9.6707, -39.5082, 33.2836), после~--- на \verb'0.33' (55.5556, -277.7778,
255.5556), а затем~-- на \verb'0.3' (0.5556, 5.5556, -7.7778).

\item
Решите систему уравнений
$$\left\{\begin{aligned}
x_1+2x_2+3x_3&=1;\\
2x_1-x_2+4x_3&=2;\\
x_1-3x_2+x_3&=3.
\end{aligned}\right.
$$
(1,$\pi$,0)

\item
Решите систему уравнений
$$\left\{\begin{aligned}
x_1+2x_2+3x_3&=1;\\
2x_1-x_2+4x_3&=2;\\
x_1-3x_2+2x_3&=3.
\end{aligned}\right.
$$
(-3.4, -0.8, 2)

\item
Решите систему уравнений
$$\left\{\begin{aligned}
x_1+x_2+x_3&=0;\\
2x_1+4x_2-4x_3&=0;\\
x_1+1/3x_2+3x_3&=0.
\end{aligned}\right.
$$
($a$, $-a/4$, $-3a/4$).

\item
Решите уравнение $x^7-2x^5+3x^3-4x=0$.
(  $0$,
   $\pm1.2848$,
   $0.9304 \pm 0.8313i$,
   $-0.9304 \pm 0.8313i$).

\item
Решите (аналитически) уравнение $x^3+ax^2+bx+c=0$.

Найдите решение этого уравнения при $a=1$, $b=2$, $c=3$ двумя способами:
при помощи функции~\verb'subs' и функции~\verb'roots'
($0.1378 + 1.5273i$,
$0.1378 - 1.5273i$,
$-1.2757$).

\item
Найдите решение уравнения ван~дер~Поля при $\mu=5$.
Найдите значение функции $y(x)$ при $x=4$ (1.2350).

\item
Постройте график решения задачи Коши методом Рунге--Кутта на интервале
$[0,1]$ для уравнения $y'=x^3\sin y+1$ при $y(0)=0$.

\item
Найдите аналитическое решение уравнения $\frac{dy}{dx}=-2xy$, удовлетворяющее
начальному условию $y(0)=1$ ($y=\exp(-x^2)$).

\item
Найдите аналитическое решение уравнения
$$
(x-2\sqrt{xy})\frac{dy}{dx}-y=0,\qquad (x>0,\;y>0)
$$
при $y(1)=10$.
($\sin x$, для упрощения выражения после команды \verb'dsolve...' используйте
\verb'simplify(ans)', пока ответ не примет наиболее простую форму).
%\verb'RootOf(_Z^2-1)' имеет смысл~$\pm$).
%Выражение \verb'RootOf' имеет смысл значения корней, заключающихся в его
%аргументе.Т.е., в
В данном случае \verb'RootOf(_Z^2-1)' означает <<корни
уравнения $\_Z^2-1=0$, т.е.~$1$ и~$-1$. Данное выражение часто встречается,
когда Maple не может выразить корни явно.

% \item
% Найдите решение системы уравнений
% $$\left\{\begin{aligned}
% \frac{dx}{dt}&=x(2x+y-3),\\
% \frac{dy}{dt}=y(x+2y-3);
% \end{aligned}\right.
% $$
% с начальными условиями $x(0)=4/5$, $y(0)=1$.

\item
Найдите решение уравнения
$$
(1-x^2)\frac{d^2y}{dx^2}-2x\frac{dy}{dx}+12y=0
$$
с начальными условиями $y(0)=0$, $y'(0)=-3/2$ ($-3/2\,x+5/2\,{x}^{3}$).
Найдите значение функции при $x=1$ (1).

\end{enumerate}

\qwest
\begin{enumerate}
\item Почему систему линейных уравнений удобно представлять в матричной форме?
Что такое расширенная матрица, соответствующая данной системе?
\item Дайте определение критерия существования и единственности решения системы
линейных уравнений.
\item В чем достоинства и недостатки метода Гаусса, почему он не применяется при
решении систем даже со сравнительно небольшим количеством неизвестных
($\sim10^2$)?
\item В каком случае невозможно получить точное решение системы линейных уравнений?
Что такое плохо обусловленные системы?
\item В каких случаях система линейных уравнений имеет единственное решение?
Бесконечное множество решений? Ни одного решения? Приближенное решение?
\item Чем псевдообратная матрица отличается от обратной?
\item Для каких полиномиальных уравнений существуют точные аналитические решения?
Можно ли найти аналитическую форму решения уравнения более высоких порядков?
\item Какое максимальное количество операций необходимо провести для
поиска корня степенного уравнения на отрезке~$[0,1]$ с точностью $10^{-9}$,
используя метод последовательного перебора значений аргумента с заданным шагом?
Сколько (максимум) операций необходимо для той же операции при использовании
метода деления отрезка пополам?
\item Можно ли сказать, что абсолютно все ОДУ первого порядка имеют элементарные
аналитические решения? Какие условия накладываются на подынтегральную функцию
при решении ОДУ?
\item Назовите основные методы численного интегрирования и дифференцирования.
По какому минимальному количеству точек можно найти десятую производную в
центре ряда данных?
\item Почему аналитическое решение однородного ОДУ с постоянными
коэффициентами сводится к решению характеристического уравнения?
\item В чем состоит особенность решения ЧДУ? В каких случаях решения ЧДУ
имеют наиболее простые формы?
\item Приведите пример физической задачи, сводящейся к решению ОДУ первого,
второго, третьего порядка. Какие физические задачи могут привести к решению ЧДУ?
Есть ли какие-то отличия дифференцирования функций по пространственным или
временн\'ым переменным?
\item Объясните, как можно в MatLab получить аналитическую форму решения степенного
уравнения четвертой степени.
\item Как, решив дифференциальное уравнение при помощи метода Рунге--Кутты,
можно перейти к равномерной сетке по оси~$x$?
\item Позволяют ли средства MatLab решать дифференциальные уравнения аналитически?
\end{enumerate}
