\lr{Общие сведения об измерениях. Виды сигналов и методы их анализа}
\subsection{Физические измерения}
\subsubsection{Измерения и их виды}
Экспериментальное определение значения измеряемой величины с применением средств
измерений называется\ж измерением\н.\index{Измерение} К\ж средствам
измерений\н\index{Средства измерений} относятся меры, эталоны, компараторы,
измерительные отображающие и регистрирующие приборы, преобразователи,
измерительно--вычислительные комплексы. 

Конечный продукт измерения~--- его результат~--- выражается числом или
совокупностью чисел, которые могут быть именованными или неименованными, в
зависимости от того, является ли измеряемая величина размерной или безразмерной.
Измерение можно назвать процессом отражения <<размера>> измеряемой величины
на числовую ось.\к Измерение служит основным инструментом познания
материального мира, т.к. обеспечивает возможность сравнения результатов
теоретических и экспериментальных исследований объектов.

Важнейшей особенностью измерений является\к принципиальная невозможность
получения результатов измерения, в точности равных истинному значению
измеряемой величины\н (особенно эта особенность проявляется в микромире, где
господствует принцип неопределенности).
Эта особенность приводит к необходимости оценки степени близости результата
измерения к истинному значению измеряемой величины, т.е. вычислять\ж
погрешность измерения\н\index{Погрешность измерения}.
При подготовке к измерению методы и средства измерений выбирают так, чтобы
погрешность была достаточно мала для решения конкретной измерительной задачи.

Измерения классифицируют на прямые и косвенные, статические и динамические,
механические, электрические, тепловые и~пр. Вид измеряемой величины определяет
конкретную методику и средства измерений.

\bf Статическими\н называют такие измерения, при
которых зависимость погрешности измерения от скорости измерения пренебрежимо
мала и ее можно не учитывать.\ж Динамические\н
измерение противоположно статическому.

Результаты\ж прямых\н измерений находят непосредственно
из опыта,\ж косвенных\н же измерений~--- путем
расчета по известной зависимости измеряемой величины от величин, находимых
прямыми измерениями.
Однако, когда зависимость измеряемой величины уже учтена в функции
преобразования средства измерения (например, в ваттметре), измерение не
относится к косвенным.

В современной измерительной технике часто применяют измерительные системы и
измерительно--вычислительные комплексы, способные не только одновременно и
быстро измерять большое количество величин, но и вычислять и корректировать
погрешности. Данные, необходимые для оценки измерительных погрешностей, обычно
приводятся в документации к соответствующему измерительному прибору.

\subsubsection{Представление результатов измерений}
Если в результате измерения возникает большой объем данных, необходимо
каким-либо образом визуализировать его, чтобы придать б\'ольшую наглядность
полученной информации, а также для упрощения последующей обработки.

Наиболее популярны два метода представления результатов измерений: при помощи
графиков и таблиц.

\bf Табличное\н\index{Таблица} представление результатов измерений позволяет
избежать многократной записи единиц измерения, обозначений измеряемой величины,
используемых множителей. В таблицы, помимо основных измерений, могут быть
включены и результаты промежуточных измерений.

Форма таблицы должна быть удобной не только для наибольшей наглядности
представления результатов измерений, но и для удобства дальнейшей обработки
этих результатов. Так как большинство математических пакетов способны
импортировать данные из текстовых файлов, удобнее всего все таблицы хранить в
отдельных файлах, имеющих следующую структуру: в первой строке файла (шапке)
записываются наименования величин, единицы измерений и (в случае необходимости)
используемые множители. Последующие строки представляют собой непосредственно
результаты измерений. Причем соседние ячейки должны быть отделены друг от друга
символом табуляции, запятой или иным символом, одинаковым для всей таблицы (в
том числе и шапки таблицы). Для использования таблицы или ее части в публикации
удобнее всего разделять колонки таблиц знаками амперсанда ({\tt\&}), а каждую
строку заканчивать символами двойного обратного слеша (\verb'\\'). В этом
случае процесс вставки таблицы в \LaTeX--публикацию будет наиболее простым.

Однако, в случае, когда таблица содержит очень большое количество измерений,
она не будет наглядно отображать зависимость между параметрами измерения. Более
наглядным в этом случае станет\ж графическое\н\index{График} представление
результатов. На основе графика легко можно сделать вывод о соответствии
теоретических представлений данным эксперимента, определить вид функциональной
зависимости измеряемой величины. Кроме того, из графика можно определить
положения экстремумов на функциональной кривой, оценить значения производной
функциональной зависимости, произвести графическое интегрирование.

Графики (за редким исключением) строятся обычно в прямоугольной декартовой или
полярной системе координат. В двумерном случае по оси абсцисс откладывают
обычно аргумент~--- независимую физическую величину, а по оси ординат~---
измеряемую величину. В случае полярной системы координат независимой обычно
является угловая координата, а зависимой~--- радиус--вектор.

Масштаб графика обычно выбирают так, чтобы отображаемая зависимость имела
наиболее наглядный вид. Цену деления шкалы графика следует выбирать так, чтобы
она была не меньше погрешности измеряемой величины (в случае, когда шкала
линейная). Для отображения логарифмических или экспоненциальных зависимостей
более удобным является нелинейное представление шкалы: экспоненциальное или
логарифмическое. Так, если зависимость имеет вид $y=a\ln x$, удобно шкалу
ординат представить линейно, а шкалу абсцисс~--- экспоненциально. В этом случае
по коэффициенту наклона полученной прямой можно судить о величине параметра~$a$.
Для отображения экспоненциальной зависимости удобно представить
шкалу абсцисс в логарифмическом масштабе. Степенные зависимости наиболее
наглядно отображаются в случае логарифмического масштаба обеих шкал: и
абсциссы, и ординаты.

При отображении результатов измерения на графике можно отображать также и
ошибку измерения. В этом случае результат наносится на график в виде точки, от
которой параллельно осям абсцисс и ординат откладывают отрезки, длины которых
равны, соответственно, ошибкам аргумента и измеряемой величины. Таким образом,
вместо точек на графике образуются прямоугольники множества возможных значений
измеряемой величины. В этом случае при проведении аппроксимирующей линии
руководствуются тем принципом, что она должна проходить через все
прямоугольники.

Помимо перечисленной информации, на графиках для большей наглядности можно
также отображать масштабную сетку, проходящую с определенным шагом (это
позволяет упростить определение значений отображенных величин).

\subsection{Сигналы и их виды}
\subsubsection{Сигнал}
При измерении какой-либо величины мы получаем определенную информацию. Если
некоторая изменяющаяся величина измеряется непрерывно (или квазинепрерывно), мы
имеем дело с потоком информации, или\ж сообщением\н\index{Сообщение}. 
В теории информации физический процесс, значения параметров которого отображают
передаваемое сообщение, называется\ж сигналом\н\index{Сигнал}.

Сигнал, с одной стороны, определяется физической природой\к канала\н, по
которому происходит его распространение (акустический, электромагнитный,
оптоволоконный и~пр.), с другой~--- информационными параметрами, несущими
сообщение. Отображение сообщения в сигнал осуществляется путем\к модуляции\н,
обратный процесс, сопровождающийся извлечением сообщения из сигнала,
называется\к демодуляцией\н. Ярким примером модуляции--демодуляции является
передача низкочастотного аудиосигнала при помощи радиоканалов (амплитудная и
частотная модуляция--демодуляция), передача информационных сообщений
посредством телефонной сети при помощи модема и~пр.

При передаче сигналов по каналу непременно происходит\ж
зашумление\н\index{Зашумление} сигнала: сигнал взаимодействует со случайной
функцией помехи, в результате чего искажается его спектрограмма и снижается
амплитуда.
Если оператор помехи является аддитивной величиной, то и саму помеху называют\к
аддитивной\н. Возможны и более сложные случаи помех: мультипликативные помехи,
фазовые помехи.

\subsubsection{Виды сигналов}
\bf Аналоговый\н сигнал\index{Сигнал!аналоговый} описывается непрерывной (или
кусочно--непрерывной) функцией $x(t)$: $t\in[t_0,t_1]$, $x\in[x_0,x_1]$.
К аналоговым сигналам относятся, например, аудиосигналы, телевизионные сигналы.

\bf Дискретный\н сигнал\index{Сигнал!дискретный} описывается решетчатой
функцией (последовательностью, временн\'ым рядом) $x(nT)$: $x\in[x_0,x_1]$,
$n=\overline{1,N}$, $T$~--\к интервал дискретизации\н. Величину $f=1/T$
называют\к частотой дискретизации\н. Если интервал дискретизации является
постоянной величиной, дискретный сигнал можно задать в виде ряда $\{x_1,\ldots,
x_N\}$.

\bf Цифровой\н сигнал\index{Сигнал!цифровой} описывается квантованной
решетчатой функцией и отличается от обычного дискретного сигнала тем, что
каждый уровень квантования кодируется двоичным кодом. Таким образом, если
величина $x\in[x_0,x_1]$ квантуется $N$~разрядным кодом, для
обратного представления из кода $K_x$ в значение $x$ применяется
преобразование: $x=x_0+K_x\cdot (x_1-x_0)/2^{N}$. К цифровым сигналам относятся
сигналы, используемые в системах связи с импульсно--кодовой модуляцией.

Основное отличие цифровых сигналов от дискретных состоит в том, что\к цифровые
сигналы не образуют линейного пространства относительно операций сложения и
умножения\н ввиду ограниченности интервала амплитуды сигнала. Поэтому при
решении задач обработки цифровых сигналов используются линейные дискретные
модели, позволяющие применять методы теории дискретных сигналов и линейных
дискретных систем.

Для преобразования аналогового сигнала в дискретную форму используется
операция\ж дискретизации\н\index{Дискретизация}, строящая по заданному
аналоговому сигналу $x(t)$ дискретный сигнал $x_n(nT)$, причем $x_n(nT)=x(nT)$.
Операция\ж восстановления\н состоит в том, что по заданному дискретному сигналу
строится аналоговый сигнал.
Операции дискретизации и восстановления взаимно обратны лишь в том случае,
когда аналоговый сигнал удовлетворяет условиям\ж теоремы
Котельникова--Найквиста\н\index{Теорема!Котельникова--Найквиста}:
\begin{itemize}
\item аналоговый сигнал имеет ограниченный спектр, принимающий отличные от нуля
значения лишь в диапазоне частот $[f_{min},f_{max}]$;
\item частота дискретизации $f_d$ удовлетворяет условию
$$2f_{max}/q\le f_d\le 2f_{min}/(q-1),\qquad q=\mathrm{int}\Bigl(
\frac{f_{max}}{f_{max}-f_{min}}\Bigr).$$
\end{itemize}

Для преобразования дискретного сигнала в цифровой вид применяется операция\ж
квантования\н\index{Квантование} или\ж аналогово--цифрового
преобразования\н\index{Преобразование!аналогово--цифровое}~(АЦП), которая по
заданному дискретному сигналу $x_n(nT)$ строит цифровой кодированный сигнал
$x_d(nT)$, причем $x_n(nT)\approx x_d(nT)$. Обратная квантованию операция
называется операцией\ж цифро--аналогового
преобразования\н\index{Преобразование!цифро--аналоговое}~(ЦАП).

Операции АЦП и ЦАП не являются строго взаимно обратными, поскольку квантование
в общем случае выполняется с неустранимой погрешностью (\bf{}шум
квантования\н\index{Шум!квантования}).
Шум квантования напрямую связан с разрядностью представления двоичного сигнала,
$N$: $\sigma_q\approx(x_{max}-x_{min})/2^{N+1}$.

Все вышеперечисленное приводилось касательно одномерных сигналов вида $x=x(t)$,
однако, эти определения справедливы и для многомерных сигналов. Наиболее часто
из многомерных сигналов используются сигналы двумерные~---\ж
изображения\н\index{Изображение}. Изображение преставляет собой функцию вида
$I=I(x,y)$. Аналогично одномерным сигналам, можно сказать, что существуют
изображения непрерывные, дискретные и цифровые.

Также важно сделать небольшое отступление относительно непрерывности сигналов.
В реальном мире не существует ни одной величины, измеряющейся непрерывно: в
квантовой физике все физические величины подвержены квантованию, т.е. являются
дискретными. Однако, частота дискретизации этих величин столь велика, что в
макромире ни один физический прибор не в состоянии ее обнаружить, и
экспериментатор вправе называть такие (квазинепрерывные) величины непрерывными.

\subsection{Обзор методов анализа сигналов}
Методы анализа сигналов можно разделить на два вида: анализ в пространственной
и частотной областях. Анализ в пространственной области заключается в том, что
над сигналом производят какие--либо преобразования, одинаковые для всего
сигнала (аддитивные, мультипликативные или матричные). К этим методам
относятся: амплитудная коррекция сигнала, простейшая фильтрация аддитивных
и мультипликативных шумов, матричная фильтрация.

Более гибкими являются преобразования сигналов в частотной области. Эти методы
работают уже не непосредственно с сигналом, а с его спектром. Собственно спектр
сигнала можно получить при помощи одного из следующих преобразований:
$Z$~--преобразования, Фурье--преобразования, вейвлет--пре\-об\-ра\-зо\-ваний.
Наиболее распространенными являются преобразования Фурье, однако, в последнее
время значительную популярность приобрели методы вейвлет--анализа.

При фильтрации сигналов обычно используются операции свертки. Так, собственно
процесс зашумления сигнала $x(t)$ функцией шумов $n(t)$ описывается сверткой:
$x'(t)=x(t)\otimes n(t)$. В пространстве Фурье оператор свертки преобразуется в
простую операцию умножения: 
$$\FT{x'(t)}=\FT{x(f)}\cdot\FT{n(t)}\text{  или  }X'(f)=X(f)\cdot N(f).$$

Так как вычисление дискретного преобразования Фурье достаточно большого
функционального ряда требует значительных вычислительных мощностей (и времени),
обычно ограничиваются быстрым преобразованием Фурье, позволяющим за счет
некритичной потери информации значительно ускорить процесс вычислений.

Применительно к изображениям существуют особые методы преобразований, такие как
коррекция гистограммы, построение скелета, распознавание объектов.

Более подробно все эти методы будут рассмотрены в дальнейшем.