\lr{Системы уравнений. Степенные и дифференциальные уравнения}
\subsection{Системы уравнений}
\bf Система линейных уравнений\н для $n$ неизвестных имеет вид:
\begin{equation}
\left\{
\begin{aligned}
a_{11}x_1+a_{12}x_2&+\cdots+a_{1n}x_n&=b_1;\\
a_{21}x_1+a_{22}x_2&+\cdots+a_{2n}x_n&=b_2;\\
\cdots\\
a_{n1}x_1+a_{n2}x_2&+\cdots+a_{nn}x_n&=b_n.
\end{aligned}
\right.
\label{lin_eq}
\end{equation}
Если представить коэффициенты уравнений в виде квадратной матрицы~$\B A$,
а свободные члены и неизвестные в виде векторов-столбцов~$\B b$ и~$\B x$,
то выражение~\eqref{lin_eq} примет вид~$\B{Ax=b}$.

Если существует вектор--столбец~$\B x$, обращающий выражение~$\B{Ax=b}$ в
тождество,
говорят, что~$\B x$ является\ж решением\н данной системы уравнений.
Для того, чтобы решение системы существовало и было единственным, необходимо
чтобы определитель матрицы~$\B A$ не был равен нулю: $|\B A|\ne0$.

Численные методы нахождения решения системы уравнений можно разделить на два
класса:\к приближенные и точные\н. Приближенные методы позволяют найти
вектор~$\B x$, дающий\к наименьшую невязку\н $\B{\delta=Ax-b}$. Точные же методы
позволяют отыскать единственный возможный вектор решений, обращающий невязку в
ноль.

Самым известным точным методом решения систем уравнений является\ж метод
Гаусса\н. Прямой ход метода Гаусса приводит систему к верхней треугольной форме,
обратный ход позволяет <<снизу вверх>> найти решения системы: из последнего
уравнения
корень~$x_n$, из предпоследнего~---~$x_{n-1}$ и~т.д.
Реализация прямого хода метода Гаусса требует $N\propto2n^3/3$, а обратного~---
$N\propto n^2$ арифметических операций.

Простейшим приближенным методом решения систем уравнений является\ж метод
простой итерации\н. Система уравнений в этом методе преобразуется к
виду~$\B{x=Bx+c}$ и ее решение находится как предел последовательности~$\B
x^{n+1}=\B B\B x^n+\B c$.

Качество итерационного процесса удобно характеризовать скоростью убывания
отношения погрешности после~$n$ итераций к начальной погрешности. Сложностью
метода простой итерации при решении матриц больших размерностей является
особое свойство таких матриц~--- существование\к почти собственных значений\н,
т.е. таких чисел~$\lambda$, что $||\B{Ax}-\lambda\B x||\le\epsilon||\B x||$ при
$||\B x||\ne0$ и очень малом~$\epsilon$.

Еще одним итерационным методом решения систем линейных уравнений является\ж
метод Зейделя\н\index{Метод!Зейделя}.
В этом методе $n+1$-е приближение к корням системы уравнений вычисляется из
выражения
$$\B{Bx}^{n+1}+\B{Cx}^n=\B b,$$
где
$$\B B=\begin{pmatrix}
a_{11}&0&0&\cdots&0\\
a_{21}&a_{22}&0&\cdots&0\\
\cdot&\cdot&\cdot&\cdots&\cdot\\
a_{m1}&a_{m2}&a_{m3}&\cdots&a_{mm}
\end{pmatrix},\qquad
\B C=\begin{pmatrix}
0&a_{12}&a_{13}&\cdots&a_{1m}\\
0&0&a_{23}&\cdots&a_{2m}\\
\cdot&\cdot&\cdot&\cdots&\cdot\\
0&0&0&\cdots&0
\end{pmatrix}.
$$
Отсюда получаем
$$\B x^{n+1}=-\B B^{-1}\B{Cx}^n +\B B^{-1}\B b.$$

Помимо рассмотренных, существует огромное множество численных методов решения
систем линейных уравнений.

В MATLAB, как и во многих других математических пакетах, используются
особенности
матричной алгебры для нахождения решения систем уравнений.
Так, решение системы уравнений~$\B{Ax=b}$ получается при помощи <<левого>>
деления
матриц:~$\B{x=A\backslash b}$ (данное обозначение идентично выражению
$\B{x=A}^{-1}\B b$); решение системы~$\B{xA=b}$ находится при помощи
прямого деления:~$\B{x=b/A}$.

Матрица коэффициентов~$\B A$ не обязательно должна быть квадратной. Пусть эта
матрица содержит~$m$ строк и~$n$ столбцов. Тогда, в зависимости от соотношений
между~$m$ и~$n$ получим три случая:
\begin{itemize}
\item $m=n$~--- квадратная матрица, возможно существование точного решения;
\item $m<n$~--- недоопределенная система, решение возможно лишь в общем виде
с по крайней мере~$n-m$ свободных коэффициентов;
\item $m>n$~--- переопределенная система, приближенное решение которой находится
при помощи метода наименьших квадратов (в случае линейной зависимости строк
данной системы может существовать и точное решение).
\end{itemize}

В случае, когда матрица~$\B A$ является\к вырожденной\н (т.е. имеет линейно
зависимые строки или столбцы: $|\B A|=0$), решение системы~\eqref{lin_eq} либо
не существует, либо не является единственным. В случае существования точных
решений системы, их значения можно получить, умножив\к псевдообратную матрицу\н
коэффициентов на вектор свободных членов: $\B{x=A}_p^{-1}\B b$. Псевдообратная
матрица вычисляется в MATLAB командой~\verb'pinv'. Отличие псевдообратной
матрицы от обратной заключается в некоммутативности произведения
$\B A_p^{-1}\B A_p$: $\B A_p^{-1}\B A_p=\B E$, однако,
$\B A_p\B A_p^{-1}\ne\B E$, что не позволяет назвать эту матрицу обратной.
Проверить точность решения можно, подставив найденные корни в изначальное
уравнение.

Определить, имеет ли система точные решения можно, приведя к верхней треугольной
форме расширенную матрицу~$(\B{A|b})$ (команда \verb'rref([A b])'). Если нижний
ряд такой матрицы будет нулевым, за исключением последнего члена, система не
будет иметь точных решений.

Переопределенные системы уравнений часто используются для аппроксимации функций
методом наименьших квадратов. Имея функциональную зависимость вида
$y=f(x;C_1,\cdots,C_n)$, где $C_i$~-- неизвестные постоянные величины
(множители),
методом наименьших квадратов можно восстановить их значения. Для этого
необходимо
составить функциональную матрицу~$F$, каждый столбец которой отражает
функциональную
связь соответствующего слагаемого. В результате мы получим систему уравнений
$\B{y=FC}$. При достаточно большом количестве строк данной системы методом
наименьших
квадратов можно найти коэффициенты: $\B{C=F\backslash y}$.

Для недоопределенных систем возможно найти основное решение~$\B p$, содержащее
по крайней мере~$m$ ненулевых компонент. Общее решение можно найти из выражения
$\B{x=p+Zq}$, где $\B Z$~-- базис нулевого подпространства для матрицы~$\B A$,
$\B q$~-- произвольный вектор длины~$n$.

\subsection{Степенные уравнения}
\bf Степенное уравнение\н имеет вид $p_n(x)=0$, где $p_n(x)$~-- полином~$n$~-й
степени
вида $p_n(x)=\sum_{i=0}^n C_nx^n$. Для решения таких уравнений применяются как
численные, так и точные методы. Так, известны точные аналитические формы для
нахождения
корней полиномов до третьей степени включительно. Численные методы позволяют
найти корни полиномов, проводя последовательные итерации на сужающейся сетке.

Наиболее популярным итерационным методом является\ж метод деления отрезка
пополам\н\index{Метод!деления пополам}.
Суть его в следующем. Пусть задана требуемая точность определения
корня~$\delta_x$ и отрезок~$[a,b]$, на котором этот корень расположен. Отрезок
делится пополам точкой $x_0=(a+b)/2$. Из двух образованных отрезков $[a,x_0]$
и~$[x_0,b]$ выбирается тот, на границах которого полином, либо его производная
принимают значения разного знака. Данный отрезок делится пополам точкой~$x_1$ и
так далее. Итерационный процесс завершается при достижении отрезком длины
$b-a\le\delta_x$.

Положительной стороной метода деления отрезка пополам является значительно
меньшее количество итераций по сравнению с прямым перебором (при котором
отрезок делится на равные части длины~$\delta_x$, на каждом отрезке
проверяется значение полинома, в качестве решения выбирается середина отрезка с
наиболее близким к нулю значением полинома). Пусть, требуется найти решение
корня некоторого уравнения на отрезке $[0,1]$ с точностью~$\delta_x=10^{-9}$.
Максимальное количество итерации метода прямого перебора равно в этом случае
$1/10^{-9}=10^9$, метод же деления отрезка пополам потребует лишь $\mathrm{int}
(\log_2 10^9)=1000$ итераций~--- в миллиард раз меньше!

В MATLAB полиномы задаются вектором коэффициентов $\B C=(C_1,\cdots,C_n)$.
Корни уравнения $p_n(x)=0$ получим, выполнив \verb'x=roots(p)'. Проверить
точность
найденных корней можно, восстановив коэффициенты полинома по полученным
значениям корней: \verb'poly(x)'.
Для восстановления значений полинома на сетке~$\B x$ служит команда
\verb'polyval(p,x)'.

Для решения уравнения $p_n(x)=0$ в случае, когда оно задано численно в виде
набора точек~$(x_i,y_i)$, необходимо вначале определить коэффициенты полинома
методом наименьших квадратов. Для этих целей служит команда
\verb'polifit(x,y,n)'.
Она возвращает вектор коэффициентов полинома~$p_n$ заданной степени~$n$.
Далее поиск корней осуществляется стандартными способами.

\subsection{Численное интегрирование и дифференцирование}
Методы численного интегрирования позволяют найти значение
определенного интеграла
$$I=\Int_a^b f(x)\,dx$$
Простейшими методами численного
интегрирования являются методы прямоугольников, трапеций и Симпсона.

\bf Метод прямоугольников\н\index{Метод!прямоугольников} заключается в делении
промежутка интегрирования $[a,b]$ на~$n$ отрезков (чаще~--- равноотстоящих) и
построении на каждом отрезке~$[x_{i-1},x_i]$ прямоугольника высотой $f(x_i)$
(или $f(x_{i-1})$). Значение интеграла считается равным суммарной площади
полученных прямоугольников:
$$I\approx\sum_{i=1}^n f(x_i)[x_i-x_{i-1}].$$

Метод прямоугольников можно назвать методом нулевого порядка, т.к. на каждом
интервале $[x_{i-1},x_i]$ функция~$f(x)$ аппроксимируется нулевым членом
разложения в ряд Тейлора.

Методом первого порядка является\ж метод трапеций\н\index{Метод!трапеций}:
на каждом интервале функция аппроксимируется нулевым и первым членами ряда
Тейлора. В результате квадратура функции на промежутке интегрирования
представляется в виде суммы трапеций:
$$I\approx\sum_{i=1}^n \frac{f(x_{i-1})+f(x_i)}{2}[x_i-x_{i-1}].$$

Можно ограничиться и тремя членами разложения функции в ряд Тейлора. В этом
случае получим\ж метод Симпсона\н\index{Метод!Симпсона}. Для интеграла
$\int_{-1}^1 f(x)\,dx$ формула Симпсона дает следующее трехточечное
приближение:
$$\Int_{-1}^1 f(x)\,dx\approx\frac13\bigl(f(-1)+4f(0)+f(1)\bigr).$$
Для равных отрезков~$[x_{i-1},x_i]$ (отрезков должно быть четное количество,
т.е. $n=2m$) формула Симпсона имеет вид:
$$I\approx\frac{b-a}{6n}\Bigl(f(x_0)+f(x_n)+2\sum_{i=1}^{n/2-1}
f(x_{2i}) + 4\sum_{i=1}^{n/2}f(x_{2i-1})\Bigr).$$ 

По ошибке приближения формула Симпсона является более выгодной, чем остальные
перечисленные методы численного интегрирования: при увеличении количества
дроблений промежутка интегрирования~$n$ эта ошибка уменьшается как~$1/n^4$.

Простейшие методы\к численного дифференцирования\н получаются в результате
дифференцирования различных интерполяционных формул. Коэффициенты формулы
численного дифференцирования выбираются из условия, чтобы формула была точна
для многочленов максимально возможной степени.

Для вычисления производных функции $f(x)$ на некотором множестве точек $x_i$,
$i=\overline{1,n}$ используются следующие формулы:
$$f'(x_i)\approx \frac{f(x_{i+1})-f(x_{i-1})}{x_{i+1}-x_{i-1}},\qquad
f''(x_i)\approx\frac{f(x_{i+1})-2f(x_i)+f(x_{i-1})}{(x_{i+1}-x_i)^2},\ldots$$

\subsection{Дифференциальные уравнения}
\bf Обыкновенные дифференциальные уравнения\н~(ОДУ) порядка~$n$ задаются в виде
функции $f(x,y,y',\ldots,y^{(n)})=0$.

Наиболее простым является решение ОДУ первого порядка вида $y'=f(x)$.
ОДУ высших порядков при решении численными методами обычно приводятся к
системе ОДУ первого порядка.

Нахождение (аналитически) решений ОДУ первого порядка обычно сводится к
разделению переменных и последующему интегрированию:
$$y'=f(x,y)\Arr \phi(y)\,dy=\psi(x)\,dx\Arr y=y_0+\Int_0^{x}\psi(x)\,dx.$$
Таким образом, решение ОДУ первого порядка сводится к методам численного
интегрирования.

Многие физические задачи приводят к ОДУ второго порядка вида
$$Ay''+By'+Cy+Dx=0.$$
В случае, когда $D\equiv0$, а множители $A$, $B$ и~$C$ являются константами,
данное ОДУ называется\ж однородным\н с постоянными множителями. Его решение
ищется
в виде $y=\C_1\exp(k_1x)+\C_2\exp(k_2x)$, где~$k_1$ и~$k_2$~-- корни\к
характеристического уравнения\н $Ak^2+Bk+C=0$. Если $D\equiv\const\ne0$,
уравнение называется\ж неоднородным\н. Его решение есть сумма общего решения
соответствующего однородного уравнения и одного из частных решений неоднородного
уравнения.

Методы аналитического решения ОДУ специфичны для каждого класса ОДУ.

\bf Дифференциальные уравнения в частных производных\н~(ЧДУ) для функции
$y=y(x_1,x_2,\cdots,x_n)$ имеют вид
$$f(y,x_1,\ldots,x_n;\partder{y}{x_1},\ldots;\dpartder{y}{x_1},\ldots;\cdots;
\frac{\partial^m y}{\partial x_1^m},\ldots)=0.$$
Однако, наиболее часто встречаются ЧДУ первого порядка для функции двух
переменных $z=z(x,y)$ вида
$$f(z,x,y,\partder{z}{x},\partder{z}{y})=0.$$

\bf Нелинейные\н дифференциальные уравнения содержат некоторые производные
функции~$y$ не как простые множители, а как аргументы функций (чаще всего~---
степенных), например: $(y'')^3-\sin y'=\tg(xy)$. Обычные физические задачи
никогда не приводят к таким уравнениям, однако, и их решения вполне можно
найти при помощи численных методов.
