\section*{Вопросы к экзамену <<Статистические методы обработки экспериментальных
данных>>}\markboth{Вопросы к экзамену}{Вопросы к экзамену}\addcontentsline{toc}{section}{Вопросы к экзамену}
\begin{enumerate}
\item Физические измерения. Представление результатов измерения.
\item Виды сигналов. Преобразование сигналов из одного вида в другой.
\item Случайные величины. Вероятность. Плотность вероятности.
\item Характеристики случайных величин: математическое ожидание, медиана, мода.
Свойства этих характеристик.
\item Теоремы Чебышёва и Бернулли. Закон больших чисел.
\item Моменты случайных величин и их свойства.
\item Основные свойства равномерного распределения.
\item Основные свойства биномиального распределения.
\item Основные свойства распределения Пуассона.
\item Основные свойства нормального распределения.
\item Основные свойства показательного распределения.
\item Ковариация и корреляция.
\item Корреляционная функция и ее применение.
\item Основные характеристики белого шума. Математический и физический белый
шум.
\item Виды погрешностей результатов измерения. Определение количества значащих
цифр в представлении результата измерения.
\item Методика вычисления погрешности результата косвенных измерений.
\item Метод наименьших квадратов. Получение аппроксимирующей формулы для
линейной функции.
\item Теорема Ляпунова и правило <<трех сигм>>.
\item Распределение <<хи квадрат>> и его применение.
\item Распределение Стьюдента и его применение.
\item Основные положения теории оценок.
\item Численные и аналитические методы решения систем линейных уравнений.
\item Численные и аналитические методы решения степенных уравнений.
\item Основные методы численного интегрирования.
\item Основные методы численного дифференцирования.
\item Обзор численных методов решения дифференциальных уравнений.
\item Метод Рунге--Кутты решения дифференциальных уравнений.
\item Основные методы интерполирования функции.
\item Преобразования Лапласа.
\item Z--преобразования.
\item Преобразования Фурье.
\item Преобразования Адамара.
\item Фурье--анализ.
\item Вейвлеты и их свойства.
\item Вейвлет--анализ.
\item Цифровые изображения и их свойства.
\item Преобразования изображений в пространственной области.
\item Преобразования гистограммы изображения.
\item Преобразования изображений в частотной области.
\item Фурье--фильтрация изображений.
\item Методы фильтрации шумов на изображениях.
\item Методы восстановления изображений.
\item Аффинные преобразования изображений.
\item Вейвлет--преобразования изображений.
\item Основные методы распознавания образов.
\end{enumerate}

