\section*{Опорные вопросы для подготовки к экзамену
по дисциплине <<статистические методы обработки экспериментальных данных>>}
\markboth{Опорные вопросы}{Опорные вопросы}\addcontentsline{toc}{section}{Опорные вопросы}
\begin{enumerate}
\item Что называют случайной величиной? Вероятностью? Плотностью вероятности?
В чем отличие непрерывных и дискретных случайных величин?
\item Что такое функция распределения вероятности? Для чего используется
нормировка функции распределения?
\item Дайте определения медианы, моды, математического ожидания,
дисперсии и среднеквадратичного отклонения.
\item Можно ли считать равными среднее арифметическое и математическое
ожидание? Какой закон описывает сходство этих величин?
\item Что называют центральными, начальными моментами? Чему равен центральный
момент первого порядка?
\item Какие основные распределения случайных величин вы знаете?
Какому распределению подчиняются большинство физически наблюдаемых
случайных величин?
\item Для чего используется функция Лапласа?
\item Что такое ковариация, корреляция? Для чего при расчете коэффициента
корреляции ковариацию делят на среднее геометрическое дисперсий случайных
величин?
\item Для чего при исследовании двух сигналов применяется корреляционная функция?
\item Дайте определение белого шума. Почему шум такого вида не существует в
природе?
\item Какая характеристика описывает чистоту сигнала? Объясните, от чего зависит
коэффициент при расчете этой характеристики в логарифмической шкале.
\item Что такое постоянная, изменяющаяся и случайная величины? Чем отличается
представление физических величин в классической и квантовой физике?
\item Какие виды погрешностей вы знаете? Что такое класс точности прибора?
\item Что заключает в себя доверительный интервал? Что такое доверительная
вероятность?
\item Для чего вводятся коэффициенты Стьюдента?
\item Назовите правила для вычисления погрешности результата косвенных
измерений, имеющего простую арифметическую зависимость.
\item Как вычислить погрешность результата косвенных измерений, имеющего сложную
функциональную зависимость?
\item Дайте определение и область применения метода наименьших квадратов.
Для чего применяется аппроксимация рядов данных?
\item Для чего применяется правило <<трех сигм>>?
\item Согласно какой теореме мы имеем право считать подавляющее большинство
физических наблюдаемых распределенными нормально?
\item Какую характеристику случайной величины оценивают при помощи распределения <<хи квадрат>>?
\item Какую характеристику случайной величины оценивают при помощи распределения  Стьюдента?
\item Назовите основные виды оценок наблюдаемых.
\item Для чего вводят <<исправленную>> дисперсию?
\item Почему при расчете математического ожидания и среднеквадратичного
отклонения набора случайных величин следует оценивать оба этих параметра?
\item Сформулируйте определение метода моментов.
\item Что такое весовые коэффициенты и для чего необходимо их использовать при
вычислении общей средней, генеральной дисперсии?
\item Какую характеристику случайной величины следует использовать для определения
границ доверительного интервала при помощи критерия <<трех сигм>>? Аргументируйте
ответ.
\item Почему систему линейных уравнений удобно представлять в матричной форме?
Что такое расширенная матрица, соответствующая данной системе?
\item Дайте определение критерия существования и единственности решения системы
линейных уравнений.
\item В чем достоинства и недостатки метода Гаусса, почему он не применяется при
решении систем даже со сравнительно небольшим количеством неизвестных
($\sim10^2$)?
\item В каком случае невозможно получить точное решение системы линейных уравнений?
Что такое плохо обусловленные системы?
\item В каких случаях система линейных уравнений имеет единственное решение?
Бесконечное множество решений? Ни одного решения? Приближенное решение?
\item Чем псевдообратная матрица отличается от обратной?
\item Для каких полиномиальных уравнений существуют точные аналитические решения?
\item Назовите основные методы численного интегрирования.
\item Каким образом можно произвести численное дифференцирование?
\item Приведите пример физической задачи, сводящейся к решению ОДУ первого,
второго, третьего порядка.
\item Дайте определение операциям аппроксимации, интерполяции, экстраполяции.
\item Перечислите основные граничные условия, позволяющие произвести интерполяцию
сплайнами. Можно ли считать данные виды интерполяции однозначными?
\item Назовите достоинства и недостатки Фурье--анализа. Почему Фурье--анализ
имеет очень широкое применение, несмотря на свои недостатки?
\item В чем заключается преимущество вейвлет--анализа над Фурье--анализом?
\item Как строится базис дочерних вейвлетов? Всегда ли необходимо соблюдать
ортогональность базиса вейвлетов?
\item Какую информацию несет набор аппроксимирующих коэффициентов при
вейвлет--анализе ряда данных? Что содержит в себе набор последних детализирующих
коэффициентов?
\item Можно ли использовать вейвлет--анализ для частотной фильтрации сигнала?
\item Сформулируйте теорему Котельникова--Найквиста. Для чего при дискретизации
звукозаписей частоту дискретизации устанавливают равной $44.1\div48\,$кГц, несмотря
на то, что человек не слышит частот свыше $10\div20\,$кГц (и звуковая аппаратура
даже Hi-End класса имеет глубокий завал на частотах свыше $18\,$кГц)?
\item Как при помощи Фурье--фильтрации можно вычесть из сигнала его среднюю
величину? Очистить от шумов? Провести АМ--детектирование?
\item Почему даже при сильном зашумлении двух копий одного и того же сигнала
из вида их корреляционной функции можно определить сдвиг между сигналами?
\item Как в математике рассматривается любое изображение? Чем серое изображение
отличается от цветного?
\item Что такое цифровое изображение? Дайте определения основных характеристик
цифрового изображения: разрядности, размера, масштаба.
\item Что такое преобразования изображения в пространственной области?
\item Что такое гистограмма? Как при помощи операций с гистограммой можно улучшить
качество изображения?
\item Относятся ли нелинейные и дифференциальные фильтры к преобразованиям в
пространственной области?
\item Дайте определение двумерного дискретного преобразования Фурье.
Каким будет размер Фурье--спектра изображения размером~$M\times N$ точек?
\item Что характеризует амплитуда Фурье--спектра изображения? Какой физический
смысл несет фаза Фурье--спектра?
\item Чему равно значение Фурье--спектра изображения в точке с координатами~$(0,0)$?
\item Назовите основные недостатки двумерного дискретного преобразования Фурье.
\item Почему, несмотря на свои недостатки, Фурье--преобразования так активно
используются при обработке изображений в частотной области?
\item Какой физический смысл несут функция рассеяния точки и оптическая передаточная
функция; как эти две характеристики связаны между собой?
\item Под какую характеристику изображения адаптируется адаптивная медианная
фильтрация?
\item Каковы достоинства и недостатки инверсной фильтрации?
\item Какой аналог винеровской фильтрации существует в одномерной области?
\item В чем заключается основная проблема распознавания изображений?
Почему до сих пор нет автоматических систем, распознающих рукописные тексты?
\item Что такое скелет изображения?
\item Какие основные виды аффинных преобразований вы знаете?
\end{enumerate}
